<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[Game Developer]]></title><description><![CDATA[Bruno Cicanci]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/</link><generator>Ghost 0.11</generator><lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2017 01:23:50 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://gamedeveloper.com.br/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Postmortem de 2016]]></title><description><![CDATA[<p>Ano passado muitas coisas relacionadas ao blog e minha carreira aconteceram, então decidi fazer um post falando sobre elas como um postmortem: listar o que deu certo e errado. No final do post vou falar um pouco dos meus planos para 2017.</p>

<p><strong>O que deu certo em 2016</strong></p>

<ul>
<li><p>Comecei a</p></li></ul>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/postmortem-2016/</link><guid isPermaLink="false">42861ccc-b715-45cf-836c-fc3a37dcf849</guid><category><![CDATA[meus projetos]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Mon, 02 Jan 2017 23:01:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2017/01/2017-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2017/01/2017-capa.jpg" alt="Postmortem de 2016"><p>Ano passado muitas coisas relacionadas ao blog e minha carreira aconteceram, então decidi fazer um post falando sobre elas como um postmortem: listar o que deu certo e errado. No final do post vou falar um pouco dos meus planos para 2017.</p>

<p><strong>O que deu certo em 2016</strong></p>

<ul>
<li><p>Comecei a postar com uma maior frequência e cumpri minha meta de escrever pelo menos um post por semana (com alguns problemas que vão estar abaixo).</p></li>
<li><p>Em 2015 participei pela primeira vez do <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/ludum-dare/">Ludum Dare</a>, um game jam online que acontece a cada 4 meses, e ano passado consegui participar de todas edições.</p></li>
<li><p>Comecei um projeto pessoal para desenvolver um jogo, o <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/final-frontier/">Final Frontier</a>, e postar seu progresso no blog.</p></li>
<li><p><a href="http://gamedeveloper.com.br/ola-ghost/">Migrei do Wordpress para o Ghost</a>, porém utilizando o Buster para poder publicar meu blog no <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> sem pagar hospedagem (economia de $10 dólares por mês!).</p></li>
<li><p>Refiz <a href="http://cicanci.com/">meu portfólio</a> com um novo layout utilizando <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a> e publiquei no <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a>.</p></li>
</ul>

<p><strong>O que deu errado em 2016</strong></p>

<ul>
<li><p>Migrar o blog para não pagar hospedagem no GitHub Pages foi ótimo, porém devia ter feito utilizando <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a>. Ter que rodar o Ghost local e o Buster para gerar as páginas me deixou prezo ao meu computador com o ambiente configurado para poder postar, por isso não postei na semana do natal (que estava viajando sem meu notebook) e em junho tive um problema e demorei para postar (todos posts estavam prontos, só não tinha gerado o html para publicar).</p></li>
<li><p>O Final Frontier nasceu de um <a href="http://gamedeveloper.com.br/nao-vamos-fazer-um-jogo-juntos/">outro projeto que não deu certo</a>. Eu queria começar um jogo com os leitores do blog e, embora mais de 50 pessoas se inscreveram no grupo, em 4 meses não ouve participação de nenhum leitor e cancelei o projeto.</p></li>
<li><p>Embora tenha participado de todos <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/ludum-dare/">Ludum Dares</a> de 2016, não consegui continuar o desenvolvimento de nenhum projeto para publicar um jogo.</p></li>
</ul>

<p><strong>Novidades para 2017</strong></p>

<p>Meu objetivo para o blog em 2017 é continuar o que deu certo e corrigir o que deu errado. Por isso, neste mês de janeiro não vou postar aqui no blog por que vou refazê-lo utilizando <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a> para facilitar a postagem e adicionar mais features (como um campo de busca). Para não ter retrabalho vou migrar e corrigir todo conteúdo (imagens quebradas de posts antigos também) sem continuar postando por aqui.</p>

<p>O projeto <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/final-frontier/">Final Frontier</a> vai continuar, porém só vou postar sobre seu desenvolvimento em fevereiro (junto como novo layout). Enquanto isso, você pode acompanhar o andamento do projeto no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">GitHub</a>. Este mês também pretendo iniciar o GDD e organizar as tarefas, tudo na página do GitHub do projeto.</p>

<p>Este ano quero usar algum dos jogos que fiz nas minhas 6 participações no Ludum Dare para criar um projeto novo e lançá-lo para Android e iOS. Pelo menos um é o meu objetivo este ano!</p>

<p>Este ano vão fazer 8 anos que escrevo neste blog, e é engraçado para mim lembrar que quando comecei estava apenas estudando e hoje tenho quase 7 anos de experiência na indústria de jogos. Com o novo layout também pretendo mudar mais coisas no blog, pois além do conteúdo que sempre postei quero falar mais sobre meus projetos (como estou fazendo com o Final Frontier). </p>

<p>Outra novidade que ainda não escrevi aqui é que estou trabalhando na <a href="http://www.aquiris.com.br/">Aquiris</a> desde outubro do ano passado. Pretendo escrever um post sobre o que estou aprendendo lá (que são muitas coisas!) e como foi minha aventura de mudar de São Paulo para Porto Alegre.</p>

<p>Por fim, muito obrigado por acompanhar meu blog! Só consegui escrever durante 8 anos por que comentários e e-mails me incentivaram a não parar. Fico feliz de poder compartilhar minha experiência com quem está começando na área.</p>

<p>Imagem da capa: <a href="http://www.shutterstock.com/pic-535276828/stock-vector-happy-new-year-2017-background-decoration-greeting-card-design-template-with-confetti-vector-illustration-of-date-2017-year-celebrate-brochure-or-flyer.html?language=pt&amp;src=Ufd_FR8uEhn88It9U5v-vA-1-8">Happy New Year 2017</a> do Shutterstock.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Final Frontier: Algumas mudanças no projeto]]></title><description><![CDATA[<p>Faz um mês que não escrevo sobre o andamento deste projeto por que ele está parado no momento, mas por alguns bons motivos. Agora está mais claro pra mim onde quero chegar com este projeto, e também como quero fazer isso.</p>

<p><strong>O novo rumo do projeto</strong></p>

<p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/inicio-do-projeto-final-frontier/">primeiro post</a> sobre</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-algumas-mudancas-no-projeto/</link><guid isPermaLink="false">70688e68-da13-4044-a04a-73393a463230</guid><category><![CDATA[final frontier]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Dec 2016 00:13:23 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/capa-ff-camera-big.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/capa-ff-camera-big.jpg" alt="Final Frontier: Algumas mudanças no projeto"><p>Faz um mês que não escrevo sobre o andamento deste projeto por que ele está parado no momento, mas por alguns bons motivos. Agora está mais claro pra mim onde quero chegar com este projeto, e também como quero fazer isso.</p>

<p><strong>O novo rumo do projeto</strong></p>

<p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/inicio-do-projeto-final-frontier/">primeiro post</a> sobre este projeto eu falei de algumas referências que tinha para este projeto, e também que não sabia ao certo o que este jogo seria. Agora as coisas estão mais clara pra mim, e agora vou começar a escrever um <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/wiki/GDD">GDD</a> com tudo que planejo fazer para uma primeira versão e organizar as <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/projects/1?fullscreen=true">tarefas</a>.</p>

<p>Encontrei uma referência que é o gameplay que tenho em mente para este jogo, o <a href="http://www.gof3manticore.com/release/">Galaxy On Fire 3 - Manticore</a> (vídeo abaixo). Os controles em um dispositivo móvel são muito bons, e o gameplay tem muitos elementos que eu quero colocar no meu jogo. Provavelmente esta será minha maior referência para o gameplay, assim como o <a href="https://www.destinythegame.com/">Destiny</a> é para a interface do jogo. Pretendo fazer este jogo com as plataformas mobile e desktop em mente, então os controles precisam ser bons em qualquer lugar.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/xdTP3zVbLog" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p><strong>O desenvolvimento na Unity</strong></p>

<p>Agora que eu tenho uma noção melhor do que o jogo será, não faz muito sentindo continuar com a ideia de descobrir uma mecânica em um playground. Por isso boa parte dos scripts de teste serão removidos do projeto, e tudo será refeito como um protótipo. Neste caso, não será um protótipo totalmente com um código que pode ser jogado fora, pois muitas coisas podem ser feitas de uma maneira melhor para agilizar a implementação do jogo na Unity (como utilizar prefabs sempre que possível).</p>

<p>O protótipo será algo jogável e próximo de um jogo final, porém provavelmente não terá integrações com backend, redes sociais, multiplayer, e qualquer outra coisa que tire o foco do gameplay single player. A ideia é ter algo que não precise de conexão para ser jogado, e que seja divertido por um bom tempo. </p>

<p>Quero implementar algumas coisas mais avançadas na arquitetura do jogo e explicar como estas coisas funcionam em um projeto Unity. Um exemplo disso é algo chamado dependency injection que foi utilizado no Pokemon Go através do framework <a href="https://www.assetstore.unity3d.com/en/#!/content/17758">Zenject</a>, como pode ser visto na palestra abaixo do Unite deste ano. Outro exemplo é o padrão de troca de mensagens e busca de serviços utilizando o framework <a href="https://github.com/Claytonious/Frictionless">Frictionless</a>, que já está em uso no projeto.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/8hru629dkRY" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p><strong>Conclusão</strong></p>

<p>Este post foi mais um update do projeto e um pouco sobre seu rumo em 2017. Pretendo focar mais em seu desenvolvimento e tentar definir todo trabalho que será realizado para que eu possa ter uma data de término. O que vai acontecer depois eu não faço ideia, mas primeiro preciso chegar lá.</p>

<p>O andamento do projeto pode ser conferido no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">GitHub</a>. Todos os posts desta série sobre meu projeto podem ser vistos na tag <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/final-frontier/">Final Frontier</a>, e como sempre qualquer sugestão ou opinião é bem vinda!</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Minha participação no Ludum Dare #37]]></title><description><![CDATA[<p>Mais uma edição da game jam <a href="http://ludumdare.com/compo/">Ludum Dare</a> passou, e desta vez o tema escolhido foi One Room (um quarto/espaço/local). Demorei para pensar no que fazer, e uma das opções que quase desenvolvi foi uma versão simplificada do jogo de tabuleiro Detetive em um quarto de hotel, algo</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/ludum-dare-37/</link><guid isPermaLink="false">c93657d8-d041-402f-aae5-61e141b7050d</guid><category><![CDATA[ludum dare]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Tue, 13 Dec 2016 23:46:04 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/ld37-menu-1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/ld37-menu-1.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #37"><p>Mais uma edição da game jam <a href="http://ludumdare.com/compo/">Ludum Dare</a> passou, e desta vez o tema escolhido foi One Room (um quarto/espaço/local). Demorei para pensar no que fazer, e uma das opções que quase desenvolvi foi uma versão simplificada do jogo de tabuleiro Detetive em um quarto de hotel, algo meio <em>adventure game</em>. Como isso iria exigir mais arte do que consigo produzir (por ser programador), eu descartei a ideia.</p>

<p>Com o tempo se esgotando ao meio dia do domingo decidi fazer algo simples para poder terminar um jogo nesta edição do <a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-37/?action=preview&amp;uid=52021">Ludum Dare</a>, então minha ideia foi fazer um jogo onde com cavaleiro fica no centro de uma sala defendendo cookies de monstros que querem roubar. Assim nasceu o jogo monocromático <em><a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-37/?action=preview&amp;uid=52021">That's My Cookie</a></em> (aquele é o meu cookie), que demorou pouco menos de 8 horas para ser produzido.</p>

<p><a href="https://www.garagegames.com/products/torque-2d">Neste link</a> você pode baixar o jogo para Android, macOS e Windows, e também o seu código fonte.</p>

<p><strong>Game Design</strong></p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/ld37-menu.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #37"></p>

<p>A ideia era simples: uma sala, o jogador controla o cavaleiro para atacar os monstros e os monstros vão em direção ao cookie (não ao jogador). Um monstro entra na sala por uma das 4 portas e tenta ir em direção aos 3 cookies no centro da sala, e o jogador deve matar o monstro antes dele pegar o cookie.</p>

<p>Eu quiz simplificar os controles e que fosse algo simples de jogar em um dispositivo móvel, então para jogar basta clicar ou tocar na tela e o cavaleiro vai naquela direção. Para simplificar ainda mais, o cavaleiro muda para o modo ataque enquanto se move, e volta para o estado parado se o jogador não tocar na tela.</p>

<p>Quando os monstros pegarem os 3 cookies o jogo termina e a pontuação do jogador é o número de monstros que ele conseguiu matar antes de roubarem seus cookies. É um fim triste para o jogador, mas os monstros ficaram felizes com os cookies (olha a imagem da tela de game over).</p>

<p><strong>Programação</strong></p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/ld37-gameplay.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #37"></p>

<p>Eu estava planejando utilizar o <a href="http://www.yoyogames.com/gamemaker">GameMaker</a> ou a <a href="https://www.garagegames.com/products/torque-2d">Torque 2D</a> neste Ludum Dare, porém os dois softwares funcionam apenas em Windows e no momento estou só com meu Macbook. Por isso acabei escolhendo utilizar a <a href="http://www.cocos2d-x.org/">cocos2d-x</a> novamente e fazer o jogo em C++. Como tinha pouco tempo para fazer, já que demorei para pensar no que fazer, acabei ganhando tempo utilizando algo que eu já conhecia.</p>

<p>Fazer os monstros terem um caminho único, em direção ao cookie, facilitou bastante a programação. Não precisei me preocupar em fazer o monstro perseguir o jogador, ele apenas vai em direção ao cookie. O spawn deles também foi bem simples e eu utilizei o mesmo monstro sempre, sem precisar instanciar novos monstros todo vez que for necessário fazer ele aparecer pela porta.</p>

<p>Desta vez organizei melhor o projeto criando cenas diferentes para cada tela (início, jogo e game over) e criando classes para cada camada da tela. Tentei evitar utilizar singleton para acessar os objetos, mas não tive como fugir disso já que tinha pouco tempo e precisava de algo rápido.</p>

<p><strong>Arte</strong></p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/ld37-gameover.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #37"></p>

<p>Não sei explicar por que decidi fazer o jogo monocromático, mas acabei ganhando tempo não precisando pensar em cores para o jogo. O personagem tem apenas duas animações, uma parado e uma em ataque, e elas são trocadas de acordo com a ação do usuário. Na verdade nem posso chamar isso de animação, por que não utilizei uma classe de animação da cocos2d-x, são apenas dois sprites que ficam visíveis de acordo com o estado do input.</p>

<p>As telas de início e game over são duas imagens que fiz no Photoshop, não são montadas no jogo, por isso na tela de game over não aparecer a pontuação do jogador. </p>

<p><strong>Conclusão</strong></p>

<p>Não foi minha melhor participação, mas também não foi minha pior (eu acho). Além de não saber o que fazer eu estava desanimado para participar, e fiz um pouco obrigado. Tive o fim de semana todo livre, mas só comecei a fazer algo no meio dia do domingo. Provavelmente se eu estivesse motivado faria esse mesmo jogo na metade do tempo, ou usaria os dois dias para fazer um jogo maior e mais ambicioso. </p>

<p>Terminei o jogo às 19h e não queria mais trabalhar nele, fiquei mais uma hora para montar a página no Ludum Dare e gerar as builds. O prazo terminaria meia noite, mas eu não estava com vontade de continuar e nem quis fazer música ou efeitos sonoros para o jogo. Infelizmente, isso acontece.</p>

<p>O próximo Ludum Dare vai ser em comemoração aos 15 anos do game jam, e vou tentar me preparar melhor. Provavelmente usarei alguma engine que eu já conheço para tentar focar mais no game design, fazer algo mais divertido. </p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Mercado de games no Brasil em 2016]]></title><description><![CDATA[<p>Está curioso para saber como foi o desempenho do mercado de games em 2016? O Rafael Querido do site <a href="http://segredodosgames.com.br/mercado-de-jogos/">Segredo dos Games</a> reuniu algumas informações a respeito e montou o infográfico abaixo, as referências estão no final da imagem. </p>

<p>Este ano foi um bom para jogos em VR e continuou</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/mercado-de-games-2016/</link><guid isPermaLink="false">8c40a760-a1ae-4926-85a4-574e723aa74a</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Mon, 12 Dec 2016 23:00:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/mercado-games-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/mercado-games-capa.jpg" alt="Mercado de games no Brasil em 2016"><p>Está curioso para saber como foi o desempenho do mercado de games em 2016? O Rafael Querido do site <a href="http://segredodosgames.com.br/mercado-de-jogos/">Segredo dos Games</a> reuniu algumas informações a respeito e montou o infográfico abaixo, as referências estão no final da imagem. </p>

<p>Este ano foi um bom para jogos em VR e continuou muito bom para jogos mobile. Eu acredito que no próximo ano jogos em VR serão mais fortes e acessíveis com mais opções de hardware, e que o <a href="http://www.nintendo.com/switch/">Nintendo Switch</a> vai trazer a Nintendo de volta a briga.</p>

<p><strong>Esse infográfico sobre o <a href="http://segredodosgames.com.br/mercado-de-jogos/">mercado de Games</a> foi desenvolvido pelo site Segredo dos Games.</strong></p>  

<p><a href="http://segredodosgames.com.br/mercado-de-jogos/"><img src="http://segredodosgames.com.br/wp-content/uploads/2016/12/mercado-de-games-no-brasil-1.jpg" alt="Mercado de games no Brasil em 2016" width="600px" border="0"></a></p>  

<p></p><p></p>

<p>Imagem da capa: <a href="http://segredodosgames.com.br/mercado-de-jogos/">Mercado de Games no Brasil</a> do Segredo dos Games.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Esta semana começa o Ludum Dare #37]]></title><description><![CDATA[<p>Na sexta-feira às 23h (horário de Brasilia) começa o <a href="https://ldjam.com/">Ludum Dare #37</a>, e desta vez será realizado pelo <a href="https://ldjam.com/">novo site</a> (que ainda está em desenvolvimento). Ano que vem o Ludum Dare completa 15 anos e esta próxima edição irá testar este novo sistema que será utilizado para expandir esta game</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/esta-semana-comeca-o-ludum-dare-37/</link><guid isPermaLink="false">2a8bb5d3-d58e-4ab1-969f-5e5401888153</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:45:09 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/LD2009-HighresNoShadow.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/LD2009-HighresNoShadow.jpg" alt="Esta semana começa o Ludum Dare #37"><p>Na sexta-feira às 23h (horário de Brasilia) começa o <a href="https://ldjam.com/">Ludum Dare #37</a>, e desta vez será realizado pelo <a href="https://ldjam.com/">novo site</a> (que ainda está em desenvolvimento). Ano que vem o Ludum Dare completa 15 anos e esta próxima edição irá testar este novo sistema que será utilizado para expandir esta game jam nas próximas edições.</p>

<p>Eu ainda não decidi qual engine ou framework irei utilizar na próxima edição. Talvez eu utilize a <a href="https://unity3d.com/pt/">Unity</a> para testar algumas coisas novas que aprendi nos últimos meses e foque mais no jogo em si, ou vou utilizar algo em C++ como <a href="https://www.libsdl.org/">SDL</a> ou <a href="http://www.cocos2d-x.org/">cocos2d-x</a> novamente. Estou com pouco tempo para testar algo antes do Ludum Dare, então vou tentar escolher algo que conheço pelo menos um pouco.</p>

<p><a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/ludum-dare/">Confira aqui</a> as minhas participações anteriores, este vai ser o meu sexto Ludum Dare. Se você está em dúvida sobre o que utilizar, dê uma lida <a href="http://gamedeveloper.com.br/engines-frameworks-open-source-github/">neste post</a> sobre algumas engines e frameworks gratuitos que estão no GitHub.</p>

<p><a href="http://gamedeveloper.com.br/comeca-o-ludum-dare-35/">Neste post do último Ludum Dare</a> eu dei algumas dicas sobre o que fazer e o que não fazer para se preparar antes e durante esta game jam, vale a pena a leitura.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Por que você faz ou quer fazer jogos?]]></title><description><![CDATA[<p>Acredito que se você está lendo este texto existem grandes chances de você querer desenvolver jogos ou já trabalhar na área. É muito provável que alto te motivou a querer isso, algo mais sério do que "escolhi por que eu gosto de jogar", já que exige muita dedicação para fazer</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/por-que-voce-faz-ou-quer-fazer-jogos/</link><guid isPermaLink="false">5aa511ff-d117-4a2e-a7a5-f134b94e3d68</guid><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Sun, 04 Dec 2016 00:05:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/porque-gamedev-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/porque-gamedev-capa.jpg" alt="Por que você faz ou quer fazer jogos?"><p>Acredito que se você está lendo este texto existem grandes chances de você querer desenvolver jogos ou já trabalhar na área. É muito provável que alto te motivou a querer isso, algo mais sério do que "escolhi por que eu gosto de jogar", já que exige muita dedicação para fazer carreira na indústria de jogos.</p>

<p>Pra mim o interesse surgiu por que eu gostava de jogar, mas quando comecei a estudar Ciência da Computação percebi que era algo muito desafiador de criar e compensador de ver alguém jogando o que você criou. Já escrevi alguns posts sobre este assunto, e recomendo dar uma lida no <a href="http://gamedeveloper.com.br/vi-uma-pessoa-jogando-um-jogo-que-fiz-na-ea/">O dia em que vi uma pessoa jogando um jogo que fiz na Electronic Arts</a> e no <a href="http://gamedeveloper.com.br/por-isso-que-faco-jogos/">É por isso que faço jogos!</a>, ambos são exemplos de recompensa que um desenvolvedor de jogos por ter. Algo tão simples, mas que faz todo trabalho valer a pena (pelo menos pra mim).</p>

<p>Semana passada aconteceu o <a href="https://www.youtube.com/watch?v=d9O7N3GkG_o">Video Game Awards</a> em Los Angeles, um premiação para as empresas e pessoas que criaram as melhores experiências no ano. Fiquei com vontade de escrever este posts pois dois prêmios tiveram discursos muito emocionantes, que descrevem tudo que escrevi aqui. Confiram abaixo o discurso do desenvolvedor do <a href="http://www.thatdragoncancer.com/">That Dragon, Cancer</a> e do youtuber <a href="https://www.youtube.com/user/boogie2988">Boogie2988</a>.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/AAL91-GONxk" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/RV2h9wWj4_Y" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Então, por que você faz ou quer fazer jogos?</p>

<p>Imagem da capa: <a href="https://www.shutterstock.com/pic-402752074/stock-photo-technology-gaming-entertainment-lets-play-and-people-concept-angry-screaming-young-man-in-headset-with-pc-computer-playing-game-at-home-and-streaming-playthrough-or-walkthrough-video.html">Playing game</a> do Shutterstock.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ANCINE lança edital inédito para produção de jogos eletrônicos]]></title><description><![CDATA[<p>Recebi o e-mail abaixo e achei que seria interessante de postar aqui, embora seja um pouco em cima da hora.</p>

<hr>

<p>A Agência Nacional do Cinema – ANCINE anuncia na segunda-feira, dia 5 de dezembro, em São Paulo, o lançamento da chamada pública PRODAV 14/2016, primeiro edital do Programa Brasil de</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/ancine-edital-producao-jogos/</link><guid isPermaLink="false">bae99b56-4c04-4a48-9823-3bd054af1e2e</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Sat, 03 Dec 2016 23:30:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/ancine-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/ancine-capa.jpg" alt="ANCINE lança edital inédito para produção de jogos eletrônicos"><p>Recebi o e-mail abaixo e achei que seria interessante de postar aqui, embora seja um pouco em cima da hora.</p>

<hr>

<p>A Agência Nacional do Cinema – ANCINE anuncia na segunda-feira, dia 5 de dezembro, em São Paulo, o lançamento da chamada pública PRODAV 14/2016, primeiro edital do Programa Brasil de Todas as Telas voltado ao investimento na produção de obras audiovisuais brasileiras independentes de jogos eletrônicos.</p>

<p>A Chamada Pública PRODAV 14/2016 vai disponibilizar R$ 10 milhões em recursos do Fundo Setorial do Audiovisual (FSA) para a produção de jogos eletrônicos voltados à exploração comercial em consoles, computadores ou dispositivos móveis. <br>
Poderão participar do edital empresas produtoras audiovisuais e desenvolvedoras de jogos eletrônicos registradas e classificadas na ANCINE como agente econômico brasileiro independente.</p>

<p>O anúncio será feito pela Diretoria Colegiada da ANCINE na Cinemateca Brasileira de São Paulo.</p>

<p>Confirme sua presença pelo e-mail: <a href="mailto://comunicacao@ancine.gov.br">comunicacao@ancine.gov.br</a></p>

<p><strong>Evento:</strong> Lançamento do edital PRODAV 14/206 – produção de jogos eletrônicos</p>

<p><strong>Onde:</strong> Cinemateca Brasileira – Sala Petrobras
Largo Sen. Raul Cardoso, 207 – Vila Clementino, São Paulo</p>

<p><strong>Dia:</strong> segunda-feira, 5 de dezembro</p>

<p><strong>Horário:</strong> 10h</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Engines e frameworks open source no GitHub]]></title><description><![CDATA[<p>O <a href="https://github.com">GitHub</a> é uma ótima plataforma para versionamento de projetos com código aberto usando git, mas ele não é apenas isso. Existem muitas features no GitHub que as vezes parecem escondidas mas valem muito a pena ver. Uma parte que eu descobri recentemente foi a página <a href="https://github.com/showcases">Showcases</a>, que agrupa listas</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/engines-frameworks-open-source-github/</link><guid isPermaLink="false">bfbffb10-8ce3-45fb-a051-b64603f80452</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Sun, 27 Nov 2016 23:03:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/engines-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/12/engines-capa.jpg" alt="Engines e frameworks open source no GitHub"><p>O <a href="https://github.com">GitHub</a> é uma ótima plataforma para versionamento de projetos com código aberto usando git, mas ele não é apenas isso. Existem muitas features no GitHub que as vezes parecem escondidas mas valem muito a pena ver. Uma parte que eu descobri recentemente foi a página <a href="https://github.com/showcases">Showcases</a>, que agrupa listas de projetos por categorias. Não todos, mas os mais populares.</p>

<p><a href="https://github.com/showcases/game-engines">Neste link</a> está a lista de game engines e frameworks que são open source, populares e ativos no GitHub. Abaixo vou comentar sobre algumas engines e frameworks que eu conheço e já usei, mas recomendo você a conhecer todas as 24 que estão no link (assim como eu também vou fazer!).</p>

<h3 id="cocos2dxhttpsgithubcomcocos2dcocos2dx"><a href="https://github.com/cocos2d/cocos2d-x">cocos2d-x</a></h3>

<p>Esta é um dos meus frameworks preferidos para fazer jogos em C++. Conheci há uns 4 anos quando estava trabalhando na Electronic Arts, e desde então sempre usei para fazer protótipos e até um jogo na última edição do <a href="http://gamedeveloper.com.br/ludum-dare-36/">Ludum Dare</a>. </p>

<p>Nesses 4 anos este framework cresceu muito, ganhou ótimas tools e suporte de muitos desenvolvedores. Mudou tanto que quando fui utilizar no Ludum Dare tive que dar uma estudada novamente na documentação por que mudaram praticamente todas as classes e a maneira de usar algumas coisas, principalmente se adaptando ao C++11. </p>

<h3 id="cryenginehttpsgithubcomcrytekcryenginecryengine"><a href="https://github.com/CRYTEK-CRYENGINE/CRYENGINE">CRYENGINE</a></h3>

<p>Embora eu conheça este engine há um tempo, só quando se tornou open source que eu tive oportunidade de testar. Ainda não fiz algo maior que um protótipo simples com ela, mas quem sabe no futuro não uso em algum projeto ou game jam. A linguagem de programação utilizada também é C++.</p>

<p>Se o seu computador consegue rodar Crysis baixe esta engine e faça alguns tutoriais para conhecê-la. Uma curiosidade: a engine da Amazon, <a href="https://aws.amazon.com/pt/lumberyard/">Lumberyard</a>, foi feita em cima da CRYENGINE.</p>

<h3 id="monogamehttpsgithubcommonogamemonogame"><a href="https://github.com/MonoGame/MonoGame">MonoGame</a></h3>

<p>O <a href="http://www.mono-project.com/">Mono</a> surgiu como um projeto open source para permitir o desenvolvimento de software com C# em sistemas Unix (Linux e Mac), e o MonoGame surgiu como um framework semelhante ao <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft_XNA">XNA</a> da Microsoft para desenvolvimento de jogos.</p>

<p>O XNA foi um framework muito especial pra mim, fiz vários projetos nele quando comecei a estudar desenvolvimento de jogos, e até o meu TCC por eu ter experiência com C# na época. Eu usei o MonoGame algumas vezes mas não gostei muito, acho que estava esperando algo realmente como o XNA, porem ele tem suas próprias características. Mesmo assim, vale a pena dar uma olhada.</p>

<h3 id="torque2dhttpsgithubcomgaragegamestorque2detorque3dhttpsgithubcomgaragegamestorque3d"><a href="https://github.com/GarageGames/Torque2D">Torque2D</a> e <a href="https://github.com/GarageGames/Torque3D">Torque3D</a></h3>

<p>A Torque foi a primeira engine que eu ouvi falar por que um amigo estava fazendo seu TCC com ela quando eu trabalhei na Level Up! Games. Naquela época ela era a opção com melhor custo/benefício, e acho que existia apenas a versão 3D. </p>

<p>Há algum tempo a GarageGames abriu o código das suas duas engines para poder continuar atraindo desenvolvedores, já que hoje existem muitas opções gratuitas. </p>

<h3 id="outrasengineseframeworks">Outras engines e frameworks</h3>

<p>Embora não esteja nesta lista, por ser um repositório privado, a <a href="https://github.com/EpicGames">Unreal Engine</a> tem seu código aberto e basta se cadastrar no site para ter acesso. Existem outras engines e framworks que são open source porém não estão hospedadas no GitHub, como os frameworks <a href="https://www.libsdl.org/">SDL</a> e <a href="http://irrlicht.sourceforge.net/">Irrlicht</a>. Como o objetivo do post foi comentar sobre esta lista do GitHub não coloquei aqui as opções que não estão lá, mas basta dar uma olhada na <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_game_engines">Wikipedia</a> que você encontrará muitas opções.</p>

<p>Imagem da capa: <a href="http://www.shutterstock.com/pic-421787956/stock-photo-game-developing-on-the-golden-gears-game-developing-industrial-illustration-with-glow-effect-and-lens-flare-game-developing-on-the-mechanism-of-golden-cogwheels-with-glow-effect-3d.html?language=pt&amp;src=menHCfzNhb7cliJ00klB4g-1-33">Game Developing on the Golden Gears</a> do Shutterstock.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Final Frontier: Upgrades e Save Game]]></title><description><![CDATA[<p>Estou um pouco atrasado com este projeto, mas ele não está parado! Neste último fim de semana tive mais tempo para trabalhar no projeto, e comecei a mover algumas coisas de <code>playground</code> para <code>prototype</code>. Isto significa que a fase de experimentar coisas está chegando ao fim e que logo (eu</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-upgrades-e-save-game/</link><guid isPermaLink="false">486292a5-ace3-4fdd-b763-4db3d4b4a077</guid><category><![CDATA[final frontier]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Sun, 20 Nov 2016 02:07:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/inventario-itens-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/inventario-itens-capa.jpg" alt="Final Frontier: Upgrades e Save Game"><p>Estou um pouco atrasado com este projeto, mas ele não está parado! Neste último fim de semana tive mais tempo para trabalhar no projeto, e comecei a mover algumas coisas de <code>playground</code> para <code>prototype</code>. Isto significa que a fase de experimentar coisas está chegando ao fim e que logo (eu espero!) todos os testes que fiz serão um protótipo jogável.</p>

<p><strong>Itens de Upgrade</strong></p>

<p>Existe um recurso no Unity que eu gosto muito de usar, os <a href="https://unity3d.com/pt/learn/tutorials/modules/beginner/live-training-archive/scriptable-objects">Scriptable Objects</a>. Eles são arquivos para armazenar dados gerados a partir de classes que pode ter qualquer coisa, desde que seja serializado. O vídeo abaixo é um treinamento da Unity e um excelente tutorial explicando como usar este recurso, vale a pena assistir!</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/9gscwiS3xsU" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Eu fiz uma classe para definir algumas características dos itens, como ID, bonus, tipo, e outras coisas que nem sei se vou usar mas coloquei para ter mais dados para testar. Também criei uma outra classe para armazenar todos os itens, assim eu posso selecionar qualquer item a partir de algum filtro usando <a href="https://msdn.microsoft.com/en-us/library/bb397906.aspx">LINQ</a>.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/item-attack.jpg" alt="Final Frontier: Upgrades e Save Game"></p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/item-list.jpg" alt="Final Frontier: Upgrades e Save Game"></p>

<p><strong>Salvando o progresso do jogo</strong></p>

<p>Ainda é cedo para o jogo ter um progresso para ser salvo, mas comecei a construir a base para poder montar o inventário baseado em um arquivo com os dados do jogador. Fiz uma classe para armazenar as informações básicas da nave, como nível, nome e classe, e uma matrix para armazenar itens por slot (10 slots na interface com 10 itens em cada). O video abaixo, também de um treinamento da Unity, é um excelente tutorial mostrando as diferenças entre usar o <code>PlayerPrefs</code> e serializar dados em uma classe.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/J6FfcJpbPXE" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p><strong>Itens na interface</strong></p>

<p>Criei um <code>prefab</code> com apenas um texto para testar adicionar os itens carregados a partir do save game na interface. Estou armazenando o ID do item como string, e usando LINQ busco por este ID na lista de scriptable objects. </p>

<p>Eu recomendo dar uma olhada no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/tree/2de5902000b812baeefe2d1ab6a34a257c86c339">código do jogo</a> no projeto para ver como isto foi implementado. Lembrando que este código é apenas um teste, e ainda será melhorado. Abaixo está o resultado de carregar os itens na interface, o próximo passo é carregar mais itens em cada slot e permitir alterar o item ativo.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/intenvario-itens.jpg" alt="Final Frontier: Upgrades e Save Game"></p>

<p><strong>Framework Frictioness</strong></p>

<p>O <a href="https://github.com/Claytonious/Frictionless">Frictioness</a> é um excelente framework para criar instâncias de classes como um serviço e enviar/receber mensagens. Por enquanto estou usando apenas o serviço <code>RegisterSingleton</code> para criar uma instância única da classe <code>DataManager</code>, mas em breve irei utilizar o serviço de <code>RouteMessage</code>.</p>

<p>Utilizar o Frictioness permite implementar uma maneira melhor de compartilhar instâncias e eventos pelo projeto do que referenciar ou passar objetos como parâmetros para classes static, como um singleton padrão. Nos próximos posts vou explicar mais sobre este framework e sua implementação quando adicionar mais coisas no projeto.</p>

<p><strong>Conclusão</strong></p>

<p>Se você olhar o <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">código</a> vai ver que tudo citado neste post requer um pouco mais trabalho do que parece, principalmente por eu ter desenvolvido tudo sem uma definição clara. Agora eu que estou começando a trabalhar mais no protótipo do jogo sinto a falta de ter pelo menos um <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/wiki/GDD">GDD</a> definindo algumas coisas básicas do jogo. </p>

<p>Outra coisa que me incomoda é o fato de eu ainda estar trabalhando na <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/projects/1">tarefa</a> de interface do inventário. Claro que não é um inventário simples, mas gostaria de terminar isso logo e voltar ao gameplay. Provavelmente no próximo post da série devo estar próximo de terminar a mecânica básica do inventário, e vou poder integrá-lo com o jogo.</p>

<p>O andamento do projeto pode ser conferido no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">GitHub</a>, e neste <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/tree/2de5902000b812baeefe2d1ab6a34a257c86c339">link</a> você pode ver as alterações no projeto até este post. Todos os posts desta série sobre meu projeto podem ser vistos na tag <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/final-frontier/">Final Frontier</a>, e como sempre qualquer sugestão ou opinião é bem vinda!</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Revisão de código]]></title><description><![CDATA[<p>Esta é uma prática muito comum em empresas de médio e grande porte, mas na minha opinião poderia ser algo que muitas empresas pequenas deveriam tentar adicionar ao seu processo de desenvolvimento. Existem algumas maneiras formais de fazer revisão de código, mas neste post quero comentar da minha experiência em</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/revisao-de-codigo/</link><guid isPermaLink="false">5255c6e4-a619-4711-a582-78cc8785b3fd</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Sat, 19 Nov 2016 20:19:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/code-revision-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/code-revision-capa.jpg" alt="Revisão de código"><p>Esta é uma prática muito comum em empresas de médio e grande porte, mas na minha opinião poderia ser algo que muitas empresas pequenas deveriam tentar adicionar ao seu processo de desenvolvimento. Existem algumas maneiras formais de fazer revisão de código, mas neste post quero comentar da minha experiência em revisão de código. </p>

<p>Na primeira vez que conheci este processo na prática foi quando trabalhei na <a href="http://ea.com">Electronic Arts</a>. Em projetos que estão em desenvolvimento existe uma exigência muito grande por parte dos líderes de que todo código seja revisado antes de fazer o merge das alterações para o branch principal do projeto.</p>

<p>Para a revisão funcionar é necessário que a equipe trabalhe com o conceito de branches. Isto pode ser facilmente feito em ferramentas de versionamento como <a href="https://git-scm.com/">git</a> e <a href="https://www.perforce.com/">perforce</a> (este é o que a EA usa). Cada feature ou bug fix deve ser feita em um branch separado, e quando terminada o merge é feito para o branch principal de desenvolvimento. É neste ponto que a revisão de código acontece.</p>

<p>A revisão do código, sempre feita por outro programador que não trabalhou no branch, pode ser algo mais leve como só verificar se existe algo que pode ser melhorado ou algo mais exigente, como verificar se o código está escrito no padrão do projeto (nomes de variáveis e métodos, espaçamento, quebras de linha, entre outros). No início, para um programador novo na equipe, é normal que o código necessite alterações, mas com o tempo tudo fica mais natural. Caso o revisor aprove o código, ele pode ser mergeado no branch de desenvolvimento. Caso contrário, o revisor enviará uma lista de alterações e até sugestões para melhorar o código.</p>

<p>Um dos benefícios da revisão de código não é só garantir que os padrões de desenvolvimento do projeto estejam sendo seguidos, mas também ajuda a evitar que novos códigos sejam adicionados em lugares errados ou que algo que já exista seja escrito novamente. A revisão de código ensina o programador a ter mais cuidado com o código que está escrevendo.</p>

<p>É importante lembrar que a revisão do código não é um teste unitário e muito menos gerar uma build e testar. Os testes de código provavelmente serão executados no momento de gerar uma build para algum QA testar ou após o merge do código no branch de desenvolvimento. A revisão do código busca a qualidade do código escrito e o padrão de desenvolvimento do projeto.</p>

<p>Outro ponto para se lembrar é que a revisão de código só funciona se todos programadores da equipe tiverem o bom senso de seguir os padrões do projeto. Não adianta introduzir algo que não será seguido por que alguém acha que é besteira ou perda de tempo, e prefere escrever o código de qualquer jeito só para terminar suas tarefas antes do prazo. Escrever código com qualidade nunca é perda de tempo, e qualquer processo que possa garantir a qualidade do código é útil em projetos com muita gente trabalhando ao mesmo tempo. </p>

<p>Imagem da capa: <a href="http://www.shutterstock.com/pic-395220502/stock-photo-programmer-working-on-laptop-at-office-focus-on-programming-code.html">Programmer working</a> do Shutterstock.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Final Frontier: Organizando tarefas]]></title><description><![CDATA[<p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-detalhes-do-inventario/">post anterior</a> sobre o projeto houve pouco progresso por que meus dias estavam corridos, porém estas duas últimas semana foram ainda mais corridas e não conseguir trabalhar projeto na Unity, porém conseguir pelo menos organizar as tarefas do projeto.</p>

<p><strong>Organizando a casa</strong></p>

<p>Quando comecei o projeto, há 4 meses</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-organizando-tarefas/</link><guid isPermaLink="false">76134f4f-8887-4a35-8d47-3c53063835d5</guid><category><![CDATA[final frontier]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Sat, 05 Nov 2016 00:10:24 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/github-project-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/github-project-capa.jpg" alt="Final Frontier: Organizando tarefas"><p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-detalhes-do-inventario/">post anterior</a> sobre o projeto houve pouco progresso por que meus dias estavam corridos, porém estas duas últimas semana foram ainda mais corridas e não conseguir trabalhar projeto na Unity, porém conseguir pelo menos organizar as tarefas do projeto.</p>

<p><strong>Organizando a casa</strong></p>

<p>Quando comecei o projeto, há 4 meses atrás, estava pensando em criar um projeto no <a href="https://trello.com/">trello</a> para organizar as tarefas e deixar público o andamento do projeto em um board. Porém, mês passado o GitHub lançou um <a href="https://techcrunch.com/2016/09/14/github-gets-built-in-project-management-tools-and-support-for-reviews/">mini-trello</a> para organizar tarefas de um repositório. Apesar de ser limitado, é bem útil pois cada tarefa pode ser ligada com um issue e associado a um pull request.</p>

<p>Como o repositório está no GitHub e eu pretendo usar seus recursos, como a <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/wiki">Wiki</a> para o GDD, achei que faz sentido manter a organização de tarefas lá, assim fica tudo no mesmo lugar. Outra feature legal é que cada repositório pode ter vários projetos. Eu criei um projeto para o protótipo, depois posso criar um para bugs, releases, e qualquer outra coisa que fizer sentido.</p>

<p><strong>Mini Scrum</strong></p>

<p>Estou usando alguns conceitos de scrum, embora minha sprint seja indeterminada. No board criar as colunas de To Do (o que deve ser feito na sprint), Doing (o que está sendo feito) e Done (tudo que já foi feito em todas sprints do projeto). Adicionei também uma coluna chamada Backlog onde vou colocar tarefas que ainda não estão na sprint atual, mas um dia entrarão em alguma sprint. Por enquanto tem pouco coisa lá, mas agora que tenho um lugar para organizar o projeto mais tarefas irão surgir.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/11/github-project.jpg" alt="Final Frontier: Organizando tarefas"></p>

<p><a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/projects/1?fullscreen=true">Neste link</a> você pode acompanhar o desenvolvimento do projeto. É um board básico simples, porém é o essencial para este momento do projeto. Assim ficará mais clara pra mim e para você aonde o projeto está indo, o que está sendo feito e o que será feito. Como sempre, qualquer sugestão é sempre bem vinda!</p>

<p><strong>Conclusão</strong></p>

<p>Semana que vem vou fazer um post sobre o que fez eu não conseguir trabalhar neste projeto nas últimas duas semanas. Espero que nas próximas duas semanas eu consiga trabalhar mais neste projeto, não vejo a hora de poder ter algo jogável para compartilhar aqui.</p>

<p>O andamento do projeto pode ser conferido no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">GitHub</a>. Todos os posts desta série sobre meu projeto podem ser vistos na tag <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/final-frontier/">Final Frontier</a>, e como sempre qualquer sugestão ou opinião é bem vinda!</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Meu novo portfólio]]></title><description><![CDATA[<p>Uma das dicas que sempre falo para quem está começando é montar um portfólio pois, mesmo que no início tenha apenas jogos curtos ou projetos de cursos, é algo para mostrar e é um opcional praticamente obrigatório em um processo seletivo na área de jogos.</p>

<p>Existem algumas coisas importantes que</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/meu-novo-portfolio/</link><guid isPermaLink="false">8c7d03a9-f7da-4fc4-be4c-5a086ed882ec</guid><category><![CDATA[meus projetos]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Thu, 27 Oct 2016 11:07:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/oniro_1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/oniro_1.png" alt="Meu novo portfólio"><p>Uma das dicas que sempre falo para quem está começando é montar um portfólio pois, mesmo que no início tenha apenas jogos curtos ou projetos de cursos, é algo para mostrar e é um opcional praticamente obrigatório em um processo seletivo na área de jogos.</p>

<p>Existem algumas coisas importantes que vale sempre lembrar. Se você é um programador, ninguém vai cobrar pela arte, design ou audio do seu jogo, mas vão cobrar (e perguntar) sobre as técnicas de programação, engine, linguagem, design patterns e qualquer outra coisa técnica que possa ser relevante ao jogo. </p>

<p>Até 2013 meu portfólio era uma categoria aqui no blog que listava os posts relacionados a meus projetos, porém isto não era muito prático para mostrar ou mesmo aplicar para vagas fora do país. Neste momento eu decidi separar o meu portfólio do blog e escrever o conteúdo dele em Inglês. </p>

<p>No início eu queria algo bem simples e fiz meu <a href="http://cicanci.com/old/2014/">portfólio de 2014</a> utilizando apenas <a href="http://getbootstrap.com/">bootstrap</a>. Meus projetos estavam lá, porém o layout estava bem ruim. Continuei utilizando apenas o bootstrap no meu <a href="http://cicanci.com/old/2015/">portfólio de 2015</a>, que acabou ficando inacabado por falta de tempo.</p>

<p>Porém, este ano, decidi refazer o portfólio mas queria ir um pouco mais além de apenas uma página estática. Decidi que queria hospedar o portfólio no <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a>, o mesmo lugar que está <a href="http://gamedeveloper.com.br/ola-ghost/">hospedado este blog</a>, porém não queria utilizar a combinação <a href="https://ghost.org/">Ghost</a> + <a href="https://github.com/axitkhurana/buster">Buster</a> para publicar. </p>

<p>Foi então que decidi utilizar o <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a>, um framework possui algumas features bem legal para criar blogs e sites, e o melhor é que o GitHub Pages suporta Jekyll nativamente. Inclusive estou pensando em refazer este blog utilizado Jekyll, mas isto é um projeto maior que exigem um certo planejamento para não quebrar algumas coisas.</p>

<p>Meu portfólio atual foi desenvolvido em poucos dias, utilizando meu tempo livre, e o resultado foi melhor do que o esperado. Você pode ver o projeto <a href="https://github.com/cicanci/cicanci.github.io">neste repositório</a> e o <a href="http://cicanci.com">portfólio aqui</a>. Além dos projetos profissionais, também adicionei meus projetos pessoais e jogos que desenvolvi em game jams. </p>

<p>Coloquei apenas os jogos que foram desenvolvidos até o fim e publicados no meu blog ou em algum site, junto com imagens, videos e informações. Eu demorei mais para juntar toda essa informação e recursos do que montar o portfólio, mas todo esforço valeu a pena e hoje estou feliz com o resultado. Com o tempo vou adicionar mais detalhes sobre cada projeto, mas a base está pronta. </p>

<p>Minha sugestão é fazer o portfólio em Inglês e em um lugar separado. Nem precisa ser no GitHub Pages, pois existem diversos outros serviços como o <a href="https://carbonmade.com/">Carbonmade</a> e o <a href="https://www.behance.net/">Behance</a>, ou você pode simplesmente colocar seus jogos em sites como <a href="http://gamejolt.com/">GameJolt</a> ou <a href="https://itch.io/">Itch.io</a>, mas lembre de colocar detalhes do que você fez no projeto. </p>

<p>Deixe um comentário aqui com sugestões para melhorar meu portfólio, e também o link do seu para eu poder ver! </p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Final Frontier: Detalhes do Inventário]]></title><description><![CDATA[<p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-expandindo-o-inventario/">post anterior</a> fiz o inventário expandir quando o cursor estiver em cima de um slot. Desta vez comecei a adicionar alguns detalhes visuais, além de definir o que cada coluna da interface terá em relação a nave.</p>

<p><strong>Partes da nave</strong></p>

<p>A coluna da direita está dividida em cinto parte:</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-detalhes-do-inventario/</link><guid isPermaLink="false">76baae3a-7a9e-478e-b548-cd6773d72860</guid><category><![CDATA[final frontier]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Thu, 20 Oct 2016 00:21:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/nave-partes-ui-capa.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/nave-partes-ui-capa.jpg" alt="Final Frontier: Detalhes do Inventário"><p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-expandindo-o-inventario/">post anterior</a> fiz o inventário expandir quando o cursor estiver em cima de um slot. Desta vez comecei a adicionar alguns detalhes visuais, além de definir o que cada coluna da interface terá em relação a nave.</p>

<p><strong>Partes da nave</strong></p>

<p>A coluna da direita está dividida em cinto parte: asa esquerda, asa direita, frente, corpo e motor. Cada uma destas partes formarão a nave, possibilitando diversas combinações com diferentes pedaços. Isto também possibilitará a nave ter o mesmo conjunto ou ser totalmente sem padrão. As partes terão diferentes raridades e durabilidades, como uma armadura de um jogo de RPG. Ainda falta definir muitas coisas, mas quero que isto seja customizável e colecionável. </p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/nave-partes-ui.jpg" alt="Final Frontier: Detalhes do Inventário"></p>

<p><strong>Upgrades da nave</strong></p>

<p>Na coluna da esquerda estarão upgrades e armas que farão a nave ter um poder ofensivo maior, uma defesa maior, uma velocidade maior, entre outras coisas. As partes da nave irão influenciar, por exemplo uma nave com partes grandes será mais lenta do que uma nave com partes menores, e o upgrade de velocidade irá afetar ambas as naves de maneiras diferentes. Ainda não defini quais serão os upgrades, mas a ideia é que cada pedaço e upgrades afetarão o gameplay de uma maneira única (e balanceada, espero!).</p>

<p><strong>Próximos passos</strong></p>

<p>Este post foi mais curto do que os anteriores, não tive muito tempo livre para trabalhar neste projeto por causa de um outro jogo que estou desenvolvendo e uma outra novidade que vou contar em outro post mais pra frente. No próximo post espero ter finalizado o básico dos upgrades para poder integrar a tela de interface no jogo e continuar o desenvolvimento do gameplay.</p>

<p>O andamento do projeto pode ser conferido no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">GitHub</a>, e neste <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/tree/d6b00065338a33fbdf1cd75843b111117fbbe05a">link</a> você pode ver as alterações no projeto até este post. Todos os posts desta série sobre meu projeto podem ser vistos na tag <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/final-frontier/">Final Frontier</a>, e como sempre qualquer sugestão ou opinião é bem vinda!</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Videos da GDC no YouTube]]></title><description><![CDATA[<p>A <a href="http://www.gdconf.com/">Game Developers Conference</a> (GDC) é bem famosa na indústria, e com certeza o maior evento para desenvolvedores de jogos. A GDC tem sua edição principal nos EUA e algumas edições um pouco menores na Europa e Asia, assim como edições especiais, como a VRDC. Todo conteúdo das palestras ficam</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/videos-da-gdc-no-youtube/</link><guid isPermaLink="false">008a2389-236d-479e-a417-d3c00b436da0</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Sat, 15 Oct 2016 19:22:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/gdc.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/gdc.png" alt="Videos da GDC no YouTube"><p>A <a href="http://www.gdconf.com/">Game Developers Conference</a> (GDC) é bem famosa na indústria, e com certeza o maior evento para desenvolvedores de jogos. A GDC tem sua edição principal nos EUA e algumas edições um pouco menores na Europa e Asia, assim como edições especiais, como a VRDC. Todo conteúdo das palestras ficam disponíveis no site <a href="http://www.gdcvault.com/">GDC Vault</a>, que possui alguns conteúdos gratuitos mas sua maioria precisa de uma assinatura mensal para ter acesso.</p>

<p>Ano passado a GDC começou um <a href="https://www.youtube.com/channel/UC0JB7TSe49lg56u6qH8y_MQ/videos">canal no YouTube</a>, e a cada dia eles postam um video do seu conteúdo pago. Muitas vezes as palestras são curtas, ou até de alguns anos atrás, mas eles também postam videos recentes e longos. Vale muito a pena acompanhar este canal e assistir seus videos, muitas vezes são melhores do que aulas.</p>

<p>Os videos abaixo são alguns dos meus favoritos, recomendo assistir pois são verdadeiras aulas sobre desenvolvimento de jogos! </p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/E2MIpi8pIvY" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/zp4NZ8i80QI" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/pyjDMPTgxxk" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/BYFvwbby2YM" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/moW8-MXjivs" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Quais são seus favoritos?</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Final Frontier: Expandindo o Inventário]]></title><description><![CDATA[<p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-interface-da-nave/">post anterior</a> demonstrei como iniciei o desenvolvimento da interface do inventário da nave, baseado na interface do jogo Destiny. O inventário ainda não, e desta vez comecei a adicionar mais funções na interface. </p>

<p><strong>Melhorias no inventário</strong></p>

<p>Até o último post alguns itens na interface eram apenas uma imagem estática,</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-expandindo-o-inventario/</link><guid isPermaLink="false">aaa4a2ec-a7f3-4930-807a-1428a25c3651</guid><category><![CDATA[final frontier]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Thu, 06 Oct 2016 00:07:37 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/ff-ui-capa.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/ff-ui-capa.png" alt="Final Frontier: Expandindo o Inventário"><p>No <a href="http://gamedeveloper.com.br/final-frontier-interface-da-nave/">post anterior</a> demonstrei como iniciei o desenvolvimento da interface do inventário da nave, baseado na interface do jogo Destiny. O inventário ainda não, e desta vez comecei a adicionar mais funções na interface. </p>

<p><strong>Melhorias no inventário</strong></p>

<p>Até o último post alguns itens na interface eram apenas uma imagem estática, porém estes precisavam ser elementos de interface dinâmicos para serem modificados pelos itens colocados em cada slot. Por ser apenas um protótipo utilizei o slider da Unity para criar as barras de cada status, e no script que controla estes valores é possível modificá-los através do editor. Para exibir os controles abaixo basta adicionar <code>[Range(x, y)]</code> acima da declaração da variável, onde x é o valor mínimo e y o valor máximo, de acordo com o tipo da variável (int, float, etc).</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/unity-editor-range.jpg" alt="Final Frontier: Expandindo o Inventário"></p>

<p>Modifiquei também o movimento da interface e da nave de acordo com o movimento do cursor. No post anterior coloquei um GIF mostrado como estava funcionando, e um durante a última semana achei que estava estranho. Modifiquei o movimento para ficar limitado a área do jogo (antes estava considerando mesmo o cursor fora do jogo), adicionei limites para a movimentação e deixei o movimento no geral mais suave. Este tipo de melhoria não faz sentido em um protótipo, porém estava atrapalhando o desenvolvimento do próximo item, que era expandir cada slot para mostrar as opções dele. Ah, também mudei o nome da nave para uma do jogo <a href="http://www.starrealms.com/">Star Realms</a>.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/ff-ui-1.jpg" alt="Final Frontier: Expandindo o Inventário"></p>

<p><strong>Expandindo cada slot</strong></p>

<p>Uma das features mais legais da interface do jogo Destiny é a expansão de cada slot revelando opções de armas ou armaduras para serem equipadas quando o cursor está em cima do item ativo. No caso do Destiny a solução é bem sofisticada, e inclusive possui um atrito que reduz o movimento do cursor quando ele passa por cima de um slot. No meu caso, quero algo simples e que funcione para alterar upgrades da nave no meu protótipo.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/ff-ui-expand-right.jpg" alt="Final Frontier: Expandindo o Inventário"></p>

<p>Utilizei os mesmos botões das colunas de slots, porém tive que reduzir seu tamanho para caber na tela. Criei um <code>Panel</code> como <code>Horizontal Layout Group</code> e adicionei três outros panels como <code>Vertical Layout Group</code>, contendo três botões em cada. O resultado é um conjunto com nove items em cada slot. </p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/10/ff-ui-expand-left.jpg" alt="Final Frontier: Expandindo o Inventário"></p>

<p>Esconder e exibir este panel no momento correto foi um pouco demorado, tive problemas utilizando <code>OnPointerExit</code> para esconder o panel, pois ele deveria ficar visível quando o cursor sair do panel mas está em cima do slot. A solução final ficou no script <code>TestItem</code>, onde na hora de esconder o panel eu verifico a direção do movimento e se ele está em cima do slot antes de esconder. Por ser um protótipo não tem problema, mas na versão final do jogo eu imagino que esta interface vai dar um bom trabalho para ficar do jeito que eu imagino.</p>

<p><strong>Algumas tools para o editor</strong></p>

<p>Esta semana no <a href="http://www.unity3d.com/learn/tutorials/topics/scripting/creating-basic-editor-tools">Live Training</a> da Unity (que acontece a cada duas semanas) o tema foi como criar ferramentas básicas para o editor da Unity. O video abaixo mostra como fazer algumas coisas básicas como converter <code>Texture2D</code> para <code>Sprite</code> dependendo do diretório que o arquivo for importado, selecionar objetos por <code>Tag</code> e criar objetos de maneira mais fácil e customizável. Recomendo assistir, adicionei as tools do vídeo no projeto para ajudar no desenvolvimento. </p>

<iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/L24GKk1qQD4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p><strong>Próximos passos</strong></p>

<p>Ainda existem muitas coisas para fazer na interface antes de voltar ao gameplay como: adicionar alguns upgrades nos slots, mudar o upgrade ativo e fazer os upgrades afetarem os status da nave (ataque, defesa, velocidade e carga). Depois disso volto a programar o gameplay e fazer estes status serem modificadores da nave durante o jogo. Também pretendo adicionar suporte ao controle do Xbox e Steam para mover o cursor, por enquanto apenas o mouse está funcionando. Além disso, preciso dar uma geral em alguns scripts que estão com código antigo comentado e alguns que nem estão sendo usados.</p>

<p>O andamento do projeto pode ser conferido no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">GitHub</a>, e neste <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff/tree/cef46194d21abebb813c3a1ba590fdced552031c">link</a> você pode ver as alterações no projeto até este post. Todos os posts desta série sobre meu projeto podem ser vistos na tag <a href="http://gamedeveloper.com.br/tag/final-frontier/">Final Frontier</a>, e como sempre qualquer sugestão ou opinião é bem vinda!</p>]]></content:encoded></item></channel></rss>