<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[Game Developer]]></title><description><![CDATA[Bruno Cicanci]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/</link><generator>Ghost 0.7</generator><lastBuildDate>Wed, 08 Jun 2016 21:08:35 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://gamedeveloper.com.br/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Como desbloquear o Xbox One para o modo desenvolvedor]]></title><description><![CDATA[<p>Eu não tenho um Xbox One (ainda), mas após a Microsoft <a href="http://www.polygon.com/2016/3/30/11318568/xbox-one-dev-kit">anunciar</a> uma atualização que transformou qualquer Xbox One em um kit de desenvolvimento eu comecei achar interessante a ideia de ter o console para jogar e desenvolver jogos. </p>

<p>Estes são os pré-requisitos para transformar seu console em uma ferramenta</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/xbox-one-modo-dev/</link><guid isPermaLink="false">3461e46a-b631-4c41-8941-cbf551ff0555</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 08 Jun 2016 19:10:51 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/XBox-One-Logo-Wallpaper.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/XBox-One-Logo-Wallpaper.jpg" alt="Como desbloquear o Xbox One para o modo desenvolvedor"><p>Eu não tenho um Xbox One (ainda), mas após a Microsoft <a href="http://www.polygon.com/2016/3/30/11318568/xbox-one-dev-kit">anunciar</a> uma atualização que transformou qualquer Xbox One em um kit de desenvolvimento eu comecei achar interessante a ideia de ter o console para jogar e desenvolver jogos. </p>

<p>Estes são os pré-requisitos para transformar seu console em uma ferramenta para desenvolvimento de jogos:</p>

<ul>
<li>Participar do programa <a href="https://insider.windows.com">Windows Insider</a></li>
<li>Ter Windows 10 atualizado no seu computador</li>
<li>Conectar o computador no Xbox One através de um cabo</li>
<li>Instalar a última versão do <a href="https://www.visualstudio.com/en-us/products/vs-2015-product-editions.aspx">Visual Studio 2015</a></li>
<li>Ter pelo menos 30GB de espaço disponível no Xbox One</li>
</ul>

<p>O vídeo abaixo mostra o passo a passo para desbloquear o Xbox One como ferramenta de desenvolvimento, e também esclarece muitas dúvidas em relação a como este processo funciona.</p>

<iframe src="https://channel9.msdn.com/Shows/MarlonLuz/Desbloqueando-o-XBox-One-para-o-modo-desenvolvedor/player?format=html5" width="640" height="360" allowfullscreen frameborder="0"></iframe>

<p>Ainda não tive a oportunidade de testar o <a href="http://www.xbox.com/en-US/xbox-one">Xbox One</a> no modo desenvolvedor, mas assim que eu conseguir pretendo postar mais informações e sobre como funciona a integração com a <a href="http://unity3d.com/pt/">Unity</a>.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Não vamos fazer um jogo juntos]]></title><description><![CDATA[<p>Há 4 meses atrás escrevi este <a href="http://gamedeveloper.com.br/vamos-fazer-um-jogo-juntos/">post</a> com uma proposta de fazer um jogo junto com os leitores deste blog que tivessem interesse. Hoje estou escrevendo este post comunicando que este projeto será cancelado.</p>

<p>O objetivo deste projeto era simples: fazer um jogo com ajuda de outras pessoas interessadas. Eu</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/nao-vamos-fazer-um-jogo-juntos/</link><guid isPermaLink="false">1374b142-b408-4a5f-9388-a42cef5b3824</guid><category><![CDATA[meus projetos]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Thu, 02 Jun 2016 00:05:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/cancelado.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/cancelado.jpg" alt="Não vamos fazer um jogo juntos"><p>Há 4 meses atrás escrevi este <a href="http://gamedeveloper.com.br/vamos-fazer-um-jogo-juntos/">post</a> com uma proposta de fazer um jogo junto com os leitores deste blog que tivessem interesse. Hoje estou escrevendo este post comunicando que este projeto será cancelado.</p>

<p>O objetivo deste projeto era simples: fazer um jogo com ajuda de outras pessoas interessadas. Eu configurei o projeto no GitHub pra deixar fácil de todos acompanharem e criei um grupo no Facebook, que depois foi substituído por um grupo no <a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/gamedevblog">Google</a>, e o projeto começou.</p>

<p>Esperei 1 mês para começar o projeto, dando este tempo para que outras pessoas pudessem ler o post e entrar no grupo. Comecei organizando meu próprio tempo, e decidi que dedicaria meu tempo livre de segunda-feira para participar deste projeto. No primeiro mês foquei em escrever o <a href="https://docs.google.com/document/d/1oJO44LWsLFr1uZdfcmSFFD5DQI-b-b3nKj4_ICFE5Ho/edit">GDD</a> do projeto e cada semana escrevia um post no grupo informando o que tinha sido feito e quais eram meus objetivos para a próxima semana.</p>

<p>Depois de 1 mês percebi algo que me desanimou: o grupo tinha 50 integrantes, porém nenhum estava interagindo com o projeto. Com excessão de duas pessoas que conversaram comigo sobre o GDD neste período, nada foi feito e eu parei de dedicar meu tempo neste projeto esperando quem algo acontecesse.</p>

<p>Hoje, 4 meses depois, nada aconteceu e eu decidi <strong>cancelar este projeto</strong>. Apaguei o repositório e o quadro no Trello (que praticamente estavam vazios), mas vou deixar o grupo e o GDD por enquanto. </p>

<p>Mas, como eu percebi que existia a vontade de acompanhar o desenvolvimento de um projeto eu comecei um novo jogo e este quero compartilhar com vocês. Por enquanto seu nome é Final Frontier e vai ser um jogo de exploração espacial 3D. O código do projeto está no <a href="https://github.com/cicanci/game-unity-ff">GitHub</a> e pretendo fazer posts comentando sobre o projeto, e até compartilhar o GDD e roadmap do jogo durante seu desenvolvimento.</p>

<p>Muito obrigado a todos pelo apoio, especialmente aos 50 integrantes do grupo que tiveram interesse em participar desde projeto. Eu não queria deixar o projeto em aberto morrendo aos poucos, então decidi acabar com ele logo e começar algo novo para poder compartilhar aqui.</p>

<p>Imagem da capa: <a href="http://www.shutterstock.com/pic-317182457/stock-photo-seal-cancelled-stamped-on-paper-planner.html?src=VkmaZUOTm08LC_DM2NEeGQ-1-0">Seal cancelled</a> do Shutterstock.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Crytek lança código da CryEngine no GitHub]]></title><description><![CDATA[<p>A <a href="https://www.cryengine.com/news/looking-ahead-github-and-cryengine">CryEngine</a> já tinha seu código aberto porém, por não ter um instalador, era necessário baixar todo código sempre que algum update era realizado. E o projeto não é pequeno para ser baixado a cada alteração, por isso muitas vezes é comum o desenvolvedor trabalhar com uma versão fixa da</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/crytek-lanca-codigo-da-cryengine-no-github/</link><guid isPermaLink="false">1e0a86bf-fd6a-4dc8-85c4-1e98a1188286</guid><category><![CDATA[notícias]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 25 May 2016 23:55:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/cryengine.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/cryengine.jpg" alt="Crytek lança código da CryEngine no GitHub"><p>A <a href="https://www.cryengine.com/news/looking-ahead-github-and-cryengine">CryEngine</a> já tinha seu código aberto porém, por não ter um instalador, era necessário baixar todo código sempre que algum update era realizado. E o projeto não é pequeno para ser baixado a cada alteração, por isso muitas vezes é comum o desenvolvedor trabalhar com uma versão fixa da engine sem atualizar durante todo o projeto.</p>

<p>Agora que seu <a href="https://github.com/CRYTEK-CRYENGINE/CRYENGINE">código</a> está no GitHub, e não é mais um ZIP no site, desenvolvedores podem manter o código sempre atualizado, baixando apenas as atualizações do repositório. </p>

<p>Seria bom a Amazon fazer algo semelhante para a sua engine <a href="https://aws.amazon.com/pt/lumberyard/">Lumberyard</a>, que foi construída em cima da CryEngine. Embora exista uma ferramenta de update, não é muito claro o que foi alterado. Em projetos de código aberto isto é muito importante.</p>

<p>A <a href="https://github.com/EpicGames/UnrealEngine">Unreal Engine</a> também está disponível no GitHub, e possui a mesma vantagem para os desenvolvedores terem seu código atualizado. </p>

<p>Na minha opinião isto é algo que <a href="http://unity3d.com/pt/get-unity">Unity</a> deve fazer logo, não abrir seu código necessariamente, mas ter um update melhor do que fazer o desenvolvedor baixar quase 10GB todo mês pra manter a engine atualizada para todas plataformas. </p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Aprenda game design jogando Super Mario 64]]></title><description><![CDATA[<p>O site <a href="http://www.polygon.com/2016/5/16/11683934/super-mario-64-pannenkoek2012-videos-rng">Polygon</a> publicou uma notícia sobre um canal do <a href="https://www.youtube.com/user/pannenkoek2012/videos">YouTube</a> onde o autor cria videos ensinando técnicas de game design enquanto joga Super Mario 64.</p>

<p>O jogo lançado para o <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Super_Mario_64">Nintendo 64</a> e criado pela lenda vida <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shigeru_Miyamoto">Shigeru Miyamoto</a> possui tantos detalhes que normalmente passam despercebidos, mas se retirarmos</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/aprenda-game-design-jogando-super-mario-64/</link><guid isPermaLink="false">ed35c488-2e51-4cb9-9f88-90fac088e8d7</guid><category><![CDATA[game design]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 18 May 2016 23:31:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/smb64.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/smb64.jpg" alt="Aprenda game design jogando Super Mario 64"><p>O site <a href="http://www.polygon.com/2016/5/16/11683934/super-mario-64-pannenkoek2012-videos-rng">Polygon</a> publicou uma notícia sobre um canal do <a href="https://www.youtube.com/user/pannenkoek2012/videos">YouTube</a> onde o autor cria videos ensinando técnicas de game design enquanto joga Super Mario 64.</p>

<p>O jogo lançado para o <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Super_Mario_64">Nintendo 64</a> e criado pela lenda vida <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shigeru_Miyamoto">Shigeru Miyamoto</a> possui tantos detalhes que normalmente passam despercebidos, mas se retirarmos eles o jogo perde um pouco do seu brilho. São estes detalhes que o canal <a href="https://www.youtube.com/user/pannenkoek2012/videos">pannenkoek2012</a> busca exemplificar e ensinar. </p>

<p>Eu selecionei dois videos que eu gostei, mas eu recomendo dar uma olhada nos demais videos do <a href="https://www.youtube.com/user/pannenkoek2012/videos">canal</a>.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/MiuLeTE2MeQ" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/kpk2tdsPh0A" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>Se você quiser ler mais sobre o quão incrível o Super Mario 64 é, dê uma lida nesta <a href="http://br.ign.com/super-mario-64-n64-1/8184/feature/entenda-a-genialidade-de-super-mario-64">matéria</a> do IGN.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dicas de John Romero para desenvolver jogos]]></title><description><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/romero">John Romero</a>, co-fundador da <a href="http://www.idsoftware.com/">Id Software</a> e criador dos jogos DOOM e Quake, entre muitos <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Romero#Games">outros</a>, deu uma palestra em um evento da revista britânica <a href="http://www.develop-online.net/news/john-romero-s-secrets-of-success-no-prototypes-great-tools-default-bagels/0219747">Develop</a> e falou sobre algumas técnicas para desenvolvimento que ele sempre usou, muitas indo contra ao que encontramos nos livros. Abaixo estão algumas frases que</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/dicas-de-john-romero/</link><guid isPermaLink="false">6b87fcfa-61e0-4120-a0ad-017f6a68900b</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 11 May 2016 22:38:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/romero.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/06/romero.jpg" alt="Dicas de John Romero para desenvolver jogos"><p><a href="https://twitter.com/romero">John Romero</a>, co-fundador da <a href="http://www.idsoftware.com/">Id Software</a> e criador dos jogos DOOM e Quake, entre muitos <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Romero#Games">outros</a>, deu uma palestra em um evento da revista britânica <a href="http://www.develop-online.net/news/john-romero-s-secrets-of-success-no-prototypes-great-tools-default-bagels/0219747">Develop</a> e falou sobre algumas técnicas para desenvolvimento que ele sempre usou, muitas indo contra ao que encontramos nos livros. Abaixo estão algumas frases que retirei do texto, a notícia completa pode ser lida aqui.</p>

<blockquote>
  <p>“No prototypes,” he said. “Just make the game. Polish as you go. Don’t depend on polish happening later. Always maintain constantly shippable code.</p>
</blockquote>

<p>Tradução:</p>

<blockquote>
  <p>"Sem protótipos", ele disse. "Apenas crie o jogo. Faça polimento durante o projeto. Não conte com o polimento acontecendo mais tarde. Sempre tenha código pronto para ser lançado."</p>
</blockquote>

<p>Na continuação do texto ele fala que se existe muito dinheiro e pessoas envolvidas, que provavelmente haverá um protótipo, mas quando se é pequeno e independente (como ele era). Segundo Romero, o melhor é sempre desenvolver algo final ao invés do ciclo que normalmente inicia com um protótipo, que então é descartado para desenvolver o jogo, e após o desenvolvimento estar completo entra na fase de polimento.</p>

<p>Isso faz muito sentido quando pensamos em empresas pequenas e independentes, mas é claro que existe um risco da equipe desenvolver um jogo se que muitas perguntas importantes tenham sido respondidas na fase de protótipo. Acho que se o game designer tem experiência, e o jogo está bem claro para a equipe, este é um risco que pode ser tomado. Muitas vezes não há tempo suficiente para fazer um protótipo, por isso é comum mesmo as empresas partirem para o jogo final desde o começo.</p>

<blockquote>
  <p>“As soon as you see a bug, you fix it. Do not continue on. If you don’t fix your bugs, your new code will be built on a buggy codebase and ensure an unstable foundation.”</p>
</blockquote>

<p>Tradução:</p>

<blockquote>
  <p>"Ao encontrar um bug, corrija-o. Não continue o desenvolvimento. Se você não corrigir seus bugs, you novo código será escrito em cima de um projeto com problemas e resultando em uma base instável para o jogo"</p>
</blockquote>

<p>Romero diz que não devemos perder o tempo de outras pessoas, se você encontrou um bug ele deve ser corrigido antes de prosseguir. É comum o programador saber que existem bugs mas envia o jogo para a equipe de testes sem falar nada, esperando que eles encontrem para ele corrigir após o bug ser "oficial" e estar anotado em algum lugar.</p>

<p>Novamente, esta é uma dica para pequenas empresas, pois não possuem processos burocráticos. Mas, independente do tamanho da empresa e do projeto, todo bug deve ser sempre corrigido, especialmente se for seu. Ou, se não houver tempo, pelo menos informe a equipe de testes (ou a pessoa que vai testar).</p>

<blockquote>
  <p>“Write your code for this game only – not for a future game. You’re going to be writing a new code later because you’ll be smarter.”</p>
</blockquote>

<p>Tradução:</p>

<blockquote>
  <p>"Escreve seu código para este jogo apenas - não para jogos futuros. Você irá escrever um código novo depois pois você terá aprendido mais"</p>
</blockquote>

<p>Muitos programadores, não só da área de games, se preocupam em fazer um código que poderá ser utilizado por vários projetos depois. Isto é uma preocupação válida, mas quando não se tem muito tempo não devemos nos preocupar em criar um framework antes de criar o jogo em si. E a segunda parte que ele disse é verdade, provavelmente você irá escrever um código melhor na segunda vez.</p>

<p>Em empresas grandes existem até equipes desenvolve ferramentas e frameworks para que as equipes que desenvolvem os jogos consigam focar em fazer o jogo. </p>

<p>O <a href="http://www.develop-online.net/news/john-romero-s-secrets-of-success-no-prototypes-great-tools-default-bagels/0219747">texto</a> contém mais detalhes e dicas, e vale muito a pena ler. John Romero é um grande game designer, e sempre podemos aprender muito com desenvolvedores experientes como ele.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Vamos falar sobre salário]]></title><description><![CDATA[<p>Este é um assunto bem complicado no Brasil pois, com tantas pessoas querendo trabalhar com desenvolvimento de jogos, muitas empresas se aproveitam disso e oferecem salários baixos.</p>

<p>Vou focar este post na área de programação, pois é mais fácil pra mim dar exemplos. É bem comum um programador de jogos</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/vamos-falar-sobre-salario/</link><guid isPermaLink="false">ce517b39-bfc9-4fe1-8119-0dc1dfb0c322</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 May 2016 17:24:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/05/salary.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/05/salary.jpg" alt="Vamos falar sobre salário"><p>Este é um assunto bem complicado no Brasil pois, com tantas pessoas querendo trabalhar com desenvolvimento de jogos, muitas empresas se aproveitam disso e oferecem salários baixos.</p>

<p>Vou focar este post na área de programação, pois é mais fácil pra mim dar exemplos. É bem comum um programador de jogos ganhar menos do que um analista de sistema, mesmo tendo mais anos de experiência. Para deixar isso mais simples, não estou comparando conhecimento individual, mas sim anos de experiência pois é a primeira coisa que muitas empresas olham no currículo.</p>

<p>Em 2008 terminei minha graduação em Ciência da Computação, e no começo de 2009 comecei minha pós-graduação em Produção e Programação de Games. Antes de eu trabalhar com jogos sempre fui analista de sistemas, e com 3 anos de experiência em programação meu salário bruto na época era R$4.000 para um cargo júnior, um excelente salário para um recém formado.</p>

<p>2 anos depois disso, quando estava terminando minha pós-graduação (só faltava o TCC) e com 5 anos de experiência como programador, consegui meu primeiro emprego na área de jogos na <a href="http://glu.com">Glu Mobile</a> (que fechou o estúdio daqui em 2011) para ganhar um salário de R$3.000 como programador de nível intermediário. Ou seja, por vontade de trabalhar com jogos abri mão de um salário maior, o que normalmente acontece com todo programador que trabalhou com sistemas antes de ser programador de jogos.</p>

<p>Mais tarde, 1 ano depois, aceitei o mesmo salário para trabalhar na <a href="http://ea.com">Electronic Arts</a> (que fechou o estúdio daqui em 2013), ocupando o mesmo cargo de nível intermediário que estava na Glu Mobile. Estava ganhando pouco, porém estava na área de jogos e em uma empresa muito grande lá fora. Nesta época estava com quase 6 anos de experiência, com uma graduação e uma pós-graduação, ganhando menos do que quando eu tinha acabado de me formar. Porém, nunca estive mais feliz. </p>

<p>É muito difícil acertar de primeira o curso e a carreira que realmente queremos, e eu tive a sorte de fazer a escolha correta cursando Ciência da Computação e me especializando em games. O grande problema é que muitas empresas de jogos sabem que trabalhar com games é o sonho de muita gente, por isso exigem um grande conhecimento na área e pagam salários bem baixos. É claro que isto não se aplica a todas empresas, muitas simplesmente não podem pagar salários altos por serem pequenas.</p>

<p>É indiscutível que, aqui no Brasil, um analista de sistemas com 6 anos de experiência tem um salário bem maior (praticamente o dobro) do que um programador de jogos com o mesmo tempo de experiência. Por isso é bem comum dizer que quem trabalha com jogos no Brasil é por que realmente ama o que faz, pois há mais vagas para se trabalhar como analista do que programador de jogos e que geralmente pagam mais.</p>

<p>Os exemplos que dei aqui foram todos com valor para contratação CLT. É bem comum empresas de jogos contratarem como PJ, pois é vantajoso para a empresa e também o salário oferecido pode ser maior do que CLT (mas sem benefícios). Infelizmente esta é a realidade de quem trabalhar com jogos no Brasil. Mesmo meus exemplos sendo de alguns anos atrás, a única coisa que mudou hoje é que temos ainda menos empresas para trabalhar por aqui.</p>

<p>Imagem da capa: <a href="http://www.shutterstock.com/pic-289507745/stock-vector-salary-variation-flat-design-business-concept-cartoon-illustration.html?src=NakHlovtgWQyzSUfdkrtcg-1-6">Salary variation</a> do Shutterstock.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Posicionamento da Abragames sobre resolução da Anatel]]></title><description><![CDATA[<p>Acredito que a maioria dos usuários de internet no Brasil já está sabendo da ideia ridícula de algumas empresas de <a href="http://gizmodo.uol.com.br/usuarios-criticam-limite-internet-fixa/">limitar a internet</a> e cobrar para que o usuário continue navegando, transformando o modelo de cobrança da internet fixa no modelo de cobrança de internet móvel.</p>

<p>E, é claro, sempre</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/posicionamento-da-abragames-sobre-resolucao-da-anatel/</link><guid isPermaLink="false">a726b643-e1db-4de3-af48-76c475d61e8b</guid><category><![CDATA[notícias]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Thu, 28 Apr 2016 02:58:15 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/shutterstock_112158140-1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/shutterstock_112158140-1.jpg" alt="Posicionamento da Abragames sobre resolução da Anatel"><p>Acredito que a maioria dos usuários de internet no Brasil já está sabendo da ideia ridícula de algumas empresas de <a href="http://gizmodo.uol.com.br/usuarios-criticam-limite-internet-fixa/">limitar a internet</a> e cobrar para que o usuário continue navegando, transformando o modelo de cobrança da internet fixa no modelo de cobrança de internet móvel.</p>

<p>E, é claro, sempre da pra deixar uma situação pior ou mais ridícula. O presidente da Anatel, a agência reguladora de serviços de telecomunicação, deu uma declaração infeliz em uma coletiva de imprensa onde ele demonstrou ser desinformado, segregador e preconceituoso em relação aos video games. A Abragames fez uma carta com seu posicionamento sobre o assunto, e eu achei tão esclarecedora e importante para nossa pequena indústria que decidi publicar aqui na integra. </p>

<blockquote>
  <p>A <a href="http://www.abragames.org">Abragames</a>, Associação Brasileira das Desenvolvedoras de Jogos Eletrônicos, vem, por meio desta, manifestar seu posicionamento contrário ao movimento feito pela Anatel para permitir que operadoras limitem e cortem o uso de dados em conexões de banda larga no Brasil e, mais ainda, vem tornar público sua condenação às declarações do Presidente da Anatel, Sr. João Rezende, de culpar os games e seus jogadores pela medida.</p>
  
  <p>No dia 18 de abril de 2016, em entrevista coletiva dada em Brasília, Rezende declarou: "A gente sabe o que acontece principalmente com games online, né? Tem gente que adora, fica jogando né? O tempo inteiro, e isso gasta um volume de banda muito grande. É evidente que algum tipo de equilíbrio há de se ter porque, senão, nós teremos o consumidor que consome menos pagando por aqueles que estão consumindo mais”.</p>
  
  <p>Veja o vídeo com a declaração:</p>
  
  <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/K4hGLPBq5MY" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
  
  <p>Em <strong>primeiro lugar</strong>, a limitação e o corte prejudicarão diretamente todos os pequenos estúdios de desenvolvimento de games, maioria no Brasil e na Abragames. Uso de internet e transferência de grande volume de dados é parte corriqueira do trabalho com desenvolvimento de jogos. Limitar isso trará, na melhor das hipóteses, aumento nos custos fixos diretos das desenvolvedoras. E, no pior dos casos, impossibilidade de desenvolver seus projeto com a infra-estrutura adequada - especialmente para competir no mercado global. A Abragames condena veementemente uma medida que prejudique o trabalho de suas associadas.</p>
  
  <p>Em <strong>segundo lugar</strong>, não é o papel da Anatel julgar quem faz o quê com sua banda contratada. Segundo seu próprio site, “A missão da Anatel é promover o desenvolvimento das telecomunicações do País de modo a dotá-lo de uma moderna e eficiente infraestrutura de telecomunicações, capaz de oferecer à sociedade serviços adequados, diversificados e a preços justos, em todo o território nacional”. Não existe qualquer menção sobre mensurar e avaliar o que os cidadãos fazem com seus dados contratados. Fica claro que o posicionamento com relação a jogar é inadequado e fora da alçada da Agência reguladora. Entendemos que qualquer um pode fazer o uso que bem entender de seu acesso à internet, desde que dentro da lei. </p>
  
  <p>Em <strong>terceiro lugar</strong>, o conteúdo da fala e o tom utilizado levantam preocupações com uma série de conceitos que condenamos: <strong>preconceito</strong>, <strong>segregação</strong> e <strong>desinformação</strong>.</p>
  
  <p>Há uma preocupação com <strong>Preconceito</strong> pois tal tipo de tom (“Tem gente que adora, fica jogando né?”) trata quem adora jogar como se fosse menor de alguma maneira, como se jogar não fosse uma forma de entretenimento tão válida quanto qualquer outra. Além de se mostrar retrógrado e limitado, tal raciocínio demonstra que, aparentemente, a Anatel não observa que jogos, hoje, são uma mídia de popularidade incontestável. O Brasil é o 11º mercado de games em faturamento, segundo pesquisa. E vale registrar que quem joga no celular também se encaixa no critério “adora, fica jogando”, e já são mais de 154 milhões de smartphones no Brasil.</p>
  
  <p>Condenamos caminhos de <strong>Segregação</strong> pois é absurda e sem sentido a divisão entre “jogadores” e “não-jogadores”, que pode tornar quem joga uma espécie de bode expiatório bizarro das decisões impopulares e que ferem os direitos do consumidor e o Marco Civil da Internet. “A Anatel parece se esquecer que nenhuma norma ou resolução institucional pode ser contrária ao que define a legislação”, disse Claudio Lamachia, presidente da OAB, à Folha de S. Paulo. Colocar a culpa no comportamento e uso de banda dos jogadores é vergonhoso, inadmissível e, claro, foge completamente do escopo das funções da Anatel.</p>
  
  <p>E buscamos sempre evitar a <strong>Desinformação</strong>: ficar jogando por muito tempo não gasta toda esta banda que a declaração dá a entender. Jogar online usa menos banda do que assistir ao Youtube, ao Netflix, Apple TV ou qualquer outro serviço de streaming de vídeos durante o mesmo período de tempo. O que gasta mais banda é fazer download de jogos grandes – assim como baixar filmes em Alta Definição, softwares complexos ou qualquer arquivo grande em termos de MB/GB. Não é “ficar jogando” que gasta banda. Há aqui uma matéria interessante (em inglês) sobre o assunto, explorando os usos de banda para finalidades comuns.</p>
  
  <p>Em <strong>quarto lugar</strong>, ao endossar a limitação do uso de dados e ser conivente com a possibilidade de corte do serviço desde que o usuário seja avisado, a Anatel assume um posicionamento favorável à maior exploração do consumidor; dificulta o acesso livre à internet, suas informações e todos os seus benefícios; e ignora o efeito de longo prazo que este tipo de política pode ter na construção de um país educado, informado, atual e competitivo. Assim, não faz o papel que lhe cabe: defesa dos cidadãos e dos interesses do país, contrariando sua própria missão ao permitir uma prestação de serviço inadequada às necessidades da população.</p>
  
  <p>Importante registrar que, embora a medida de adiar por 90 dias a ação proposta tenha soado como uma vitória de quem defende uma internet ilimitada e livre, o presidente da Anatel foi bastante claro ao afirmar que “A regulamentação da Anatel autoriza a cobrança e limite de franquia”.</p>
  
  <p>Em <strong>quinto lugar</strong>, afirmar que o consumidor que consome menos vai pagar por aqueles que estão consumindo mais é uma técnica retórica bastante discutível, que parte do princípio que existe um número finito de dados a ser consumido de modo compartilhado pelos usuários. Este não é o combinado com o consumidor.</p>
  
  <p>Além disso, existem planos com velocidades diferentes – e cada um assina o que melhor lhe convier. Ninguém ”usa” dados do outro desde que as operadoras cumpram o que prometem na venda. Vale registrar que a norma em vigor da Anatel já é maleável com as velocidades: hoje, a garantia mínima de velocidade que as operadoras devem assegurar é de 40% da velocidade contratada. A média deve ser 80% da velocidade contratada, segundo informações da própria Anatel.</p>
  
  <p>Assim, a Abragames reforça seu posicionamento favorável a uma internet livre e neutra, que permita não só jogar, mas também se comunicar, informar-se, produzir e consumir conteúdos de todas as mídias, e o que mais for interessante para cada pessoa, sempre respeitando a liberdade individual e as leis em vigor.</p>
  
  <p>Embora outros países pratiquem o modelo com limitação de dados, entendemos que é um modelo péssimo para ser seguido no Brasil, onde a internet pode e deve desempenhar um papel crucial no progresso e aumento da competitividade de setores estratégicos – desenvolvimento de jogos, inclusive – no contexto mundial.</p>
  
  <p>Concluímos reforçando que as palavras proferidas no sentido de isolar os jogos das demais formas de consumo de banda na internet e colocá-los como culpados pela medida de limitar a banda são lamentáveis e equivocadas. Discordamos e defenderemos com firmeza o direito de uso da internet no Brasil para jogar e desenvolver jogos – bem como para todos os outros fins para os quais a internet pode se destinar.</p>
  
  <p>São Paulo, 22 de Abril de 2016</p>
  
  <p>Diretoria Abragames</p>
  
  <p>Gestão 2016-2018</p>
</blockquote>

<p>Imagem da capa: <a href="http://www.shutterstock.com/pic-112158140/stock-photo-best-internet-concept-of-global-business-from-concepts-series.html?src=d7FQJp0dRVBW0qloikauMA-1-8">Best internet concept</a> do Shutterstock.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Minha participação no Ludum Dare #35]]></title><description><![CDATA[<p>Esta foi minha quarta participação na game jam <a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-35/?action=preview&amp;uid=52021">Ludum Dare</a>, e pela quarta vez consegui terminar o jogo em 48 horas, o <a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-35/?action=preview&amp;uid=52021">Metaforce</a>. Porém, isto não quer dize que o jogo saiu do jeito que planejei ou que tenha ficado bom, apenas terminei o que comecei.</p>

<p>Em cada edição eu</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/ludum-dare-35/</link><guid isPermaLink="false">76a52c8d-ef18-4b93-b0b5-7c1022ee4df3</guid><category><![CDATA[meus projetos]]></category><category><![CDATA[ludum dare]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 20 Apr 2016 17:28:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/screenshot02.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/screenshot02.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"><p>Esta foi minha quarta participação na game jam <a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-35/?action=preview&amp;uid=52021">Ludum Dare</a>, e pela quarta vez consegui terminar o jogo em 48 horas, o <a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-35/?action=preview&amp;uid=52021">Metaforce</a>. Porém, isto não quer dize que o jogo saiu do jeito que planejei ou que tenha ficado bom, apenas terminei o que comecei.</p>

<p>Em cada edição eu consigo acertar e errar em muitos detalhes, e desta vez não foi diferente. Vou contar um pouco sobre cada parte do projeto aqui, e o que deu certo e errado.</p>

<h3 id="programao">Programação</h3>

<p>O que tinha grandes chances de ser meu maior erro acabou dando muito certo. Nas edições anteriores escolhi utilizar a Unity, pois é uma engine que estou acostumado e tenho mais experiência. Desta vez decidi utilizar algo diferente, e escolhi a <a href="http://www.defold.com/">Defold</a>, uma engine que nunca nem sequer fiz um tutorial. Mais arriscado ainda foi que esta engine foi lançada publicamente mês passado, e apesar de estar em desenvolvimento há anos internamente na King, é algo novo. Tão novo que se não fosse a excelente documentação e exemplos, não seria possível utilizar pois não há muita coisa no Google além do forum deles. </p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/screenshot01.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"></p>

<p>Mas o que pareceu arriscado acabou dando muito certo. A Defold é uma engine incrível, com tudo que você precisa para desenvolver um jogo. É claro que ela possui defeitos e muita coisa para melhorar, principalmente a IDE interna para programar em Lua, mas não deixou a desejar durante o Ludum Dare. </p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/screenshot02-1.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"></p>

<p>Minha primeiro contato com esta engine foi duas horas antes de anunciarem o tema e começar o Ludum Dare, e achei tão simples que mesmo sem experiência decidi utilizar a Defold. Acho que por eu ter experiência com outras tecnologias, eu mais ou menos sabia onde estava ou como usar o que eu queria, o que me provou que a Defold é realmente uma excelente ferramenta de desenvolvimento e me lembrou de algumas ferramentas que utilizei quando trabalhava na EA.</p>

<h3 id="arte">Arte</h3>

<p>Apesar da Defold ter sido uma boa surpresa durante meu fim de semana, acho que nada vai se comparar com a arte que fiz para jogo. Por que? Por que foi a primeira vez na minha vida que eu desenhei algo no PC e foi a primeira vez que tentei fazer pixel art. Só tive tempo de desenhar os personagens, mas isso já foi mais do que jamais fiz.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/knight.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"></p>

<p>Quando o tema <em>Shapeshit</em> foi anunciado logo pensei em fazer um jogo onde o jogador controla um personagem que quando ataca um monstro ele se divide, ou quando dois monstros se colidem eles se juntam em um. Então logo percebi que eu iria precisar de um personagem e um monstros, sendo que o monstro teria que ter duas formas (grande e pequeno) e cores diferentes (azul, vermelho e roxo para quando se juntarem com cores diferentes). </p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/monsters.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"></p>

<p>Pesquisei algumas artes de jogos de Atari para usar como referência, e no final o desenho do meu personagem me lembrou um pouco <a href="http://www.castlecrashers.com/">Castle Crashers</a>. Para fazer os monstros eu não usei referencias, mas no final lembrou um pouco um <a href="http://minecraft.gamepedia.com/Creeper">Creeper</a> com cores diferentes. Até consegui fazer posições diferentes do personagem para o personagem atacar, ficar parado e tomar dano (andar fica pra próxima).</p>

<h3 id="gamedesign">Game Design</h3>

<p>Percebeu a minha empolgação em usar a Defold e ter conseguido desenhar meus primeiros personagens? Então, isso me fez praticamente esquecer algo muito importante: o game design do jogo. Na tarde de domingo, poucas horas antes do final do Ludum Dare, eu já tinha tudo que queria pronto: mapa criado com tiles, colisões funcionando (precisam de ajustes ainda, mas funcionam), personagem andando, atacando e tomando dano, contador de vida no personagem, contador de vida nos monstros, 2 cores de monstros que se juntavam em uma terceira cor, 2 tamanhos de monstro que se combinavam.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/screenshot04.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"></p>

<p>O problema foi que eu estava tão preocupado em terminar estas coisas listadas acima que não pensei em como juntar. Foi como se eu tivesse criado diferentes peças de Lego mas no final não sabia bem o que fazer com elas. Com pouco tempo e ainda alguns ajustes pra fazer acabei apenas adicionando um contador de pontos, sendo que monstros básicos davam 1 ponto e monstros transformados davam 2 pontos, e uma saída no final do mapa. Além disso, gravei uma música curta no violão usando meu celular e coloquei pra repetir. Por ter pouco tempo a música não ficou boa, mas pelo menos o jogo não ficou sem silêncio.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/screenshot03.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"></p>

<p>O resultado foi o jogo mais "complexo" que já desenvolvi no Ludum Dare, com muitas coisas legais, porém não ficou divertido por falta de pensar no game design. Nas edições anteriores eu sempre comecei com um papel e lápis pensando no game design, mas desta vez fiquei tão empolgado em usar a engine pela primeira vez e por ter conseguido desenhar que deixei isso de lado, e o jogo não ficou divertido.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/map-1.jpg" alt="Minha participação no Ludum Dare #35"></p>

<p>Outra mudança foi que não exportei o jogo para mobile, embora esteja rodando muito bem no Android. Mas adicionei suporte a teclado e controle, inclusive com duas opções: controle do Xbox 360 e Steam Controller (um pouco bugado, mas funciona). Também não tive tempo de fazer uma tela de menu com o nome do jogo, mas isso eu sempre deixo por último por não influenciar a mecânica do jogo.</p>

<h3 id="concluso">Conclusão</h3>

<p>Para conseguir fazer um jogo legal em game jams como o Ludum Dare é preciso ter um bom balanceamento entre Programação, Arte (incluindo Som) e Game Design. Claro que fazer um jogo sozinho em 48 horas baseado em um tema que é revelado no início da contagem é desafiador o bastante para causa um desequilíbrio em todas as áreas. Nas edições anteriores sempre a arte ficou de lado, e dessa vez foi o game design. Espero que na próxima edição em Agosto eu consigo encontrar um equilíbrio melhor.</p>

<p>O nome do jogo, <a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-35/?action=preview&amp;uid=52021">Metaforce</a>, foi dado pela minha namorada, que ficou do meu lado brincando com meu cachorro Spock enquanto eu desenvolvia este jogo. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=85gejBOjGdU">Neste video</a> do canal dela é possível ver eu trabalhando no jogo. O código do jogo está no <a href="https://github.com/cicanci/game-defold-ld35">GitHub</a> e jogo para Web, Windows, Mac OS X e Linux está na página do <a href="http://ludumdare.com/compo/ludum-dare-35/?action=preview&amp;uid=52021">Ludum Dare</a>. Baixem, joguem, e me digam o que mais posso melhorar! </p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Esta semana começa o Ludum Dare #35]]></title><description><![CDATA[<p>Sexta-feira às 22h (horário de Brasilia) começa o <a href="http://ludumdare.com/compo/">Ludum Dare #35</a>, e eu admito que depois de participar das 3 <a href="http://ludumdare.com/compo/author/cicanci/">últimas edições</a> acabei ficando "viciado" em no LD, e sempre fico ansioso quando uma nova edição se aproxima.</p>

<p>Neste post sobre o <a href="http://gamedeveloper.com.br/hoje-comeca-o-ludum-dare-33/">Ludum Dare #33</a> eu dei algumas dicas, e</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/comeca-o-ludum-dare-35/</link><guid isPermaLink="false">58a42506-25e3-4af0-bbc3-e6a0346c4dd0</guid><category><![CDATA[notícias]]></category><category><![CDATA[ludum dare]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 13 Apr 2016 15:24:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/LD2009-HighresNoShadow.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/LD2009-HighresNoShadow.jpg" alt="Esta semana começa o Ludum Dare #35"><p>Sexta-feira às 22h (horário de Brasilia) começa o <a href="http://ludumdare.com/compo/">Ludum Dare #35</a>, e eu admito que depois de participar das 3 <a href="http://ludumdare.com/compo/author/cicanci/">últimas edições</a> acabei ficando "viciado" em no LD, e sempre fico ansioso quando uma nova edição se aproxima.</p>

<p>Neste post sobre o <a href="http://gamedeveloper.com.br/hoje-comeca-o-ludum-dare-33/">Ludum Dare #33</a> eu dei algumas dicas, e eu mesmo segui elas nas 3 últimas edições. Desta vez eu vou fazer algumas coisas bem diferentes, e espero que eu consiga terminar o jogo em 48 horas.</p>

<h3 id="norecomendomasvoufazer">Não recomendo, mas vou fazer</h3>

<ul>
<li><p>Utilizar uma game engine que nunca usei: desta vez vou desenvolver o jogo utilizando a <a href="http://gamedeveloper.com.br/king-defold-engine-2d/">Defold</a>, uma game engine nova e que minha experiência foi um tutorial durante esta semana.</p></li>
<li><p>Pensar grande: nas edições passadas pensei em jogos que eram possíveis em 48 horas, e isso me limitou bastante. Desta vez vou pensar em algo maior do que 48 horas, e me forçar a terminar no prazo.</p></li>
<li><p>Mais tempo: já avisei minha família e minha <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTk3xkOSzWzf8Ba-wJN8jDA">namorada</a> que vou ficar isolado nessas 48 horas participando do LD, antes eu não avisava com antecedência e acabei tendo pouco tempo por causa de compromissos.</p></li>
<li><p>Mais pressão: como quero fazer algo maior e com uma game engine que praticamente não tenho experiência, esta pressão de fazer tudo em 48 horas vai ser maior, e espero que me motive mais. </p></li>
<li><p>Vou tentar não dormir: escolher jogos que eram possíveis me deram tempo até pra dormir, desta vez acho que não vou ter este luxo ou se tiver será bem curto. </p></li>
</ul>

<h3 id="dicasimportantes">Dicas importantes</h3>

<ul>
<li><p>Escolha a linguagem de programação, framework ou game engine antes de começar e tenha certeza de que tudo está atualizado para não perder tempo esperando downloads.</p></li>
<li><p>Vai ser necessário criar arte e som, então já se prepare antecipadamente para isso (mesmo que você ache que não vai dar tempo, se prepare pois vai que dá).</p></li>
<li><p>Se você tem dificuldade em se concentrar, não deixe a TV ligada e evite YouTube, tente ouvir trilha sonoras ou músicas que você gosta.</p></li>
<li><p>Parece bobo mas planeja como serão suas refeições, e tente não sair pra comer pois isso pode te custar um tempo precioso. No meu caso, já estoquei café.</p></li>
<li><p>Planeje o que fazer em caso de falta de internet e/ou falta de energia elétrica, é sempre bom ter um plano B e um lugar pra ir (algo tipo Starbucks, por exemplo).</p></li>
</ul>

<p>Links interessantes:</p>

<p><a href="http://gamedeveloper.com.br/ludum-dare-32/">Minha participação no Ludum Dare #32</a></p>

<p><a href="http://gamedeveloper.com.br/ludum-dare-33/">Minha participação no Ludum Dare #33</a></p>

<p><a href="http://gamedeveloper.com.br/ludum-dare-34/">Minha participação no Ludum Dare #34</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[A Lógica do Jogo]]></title><description><![CDATA[<p>O livro "A Lógica do Jogo - Recriando clássicos da história dos videogames", escrito por <a href="https://github.com/marcusbecker">Marcus Becker</a> e publicado pela editora <a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-logica-jogo">Casa do Código</a>, é um ótimo guia para aprender a programar jogos clássicos como Tetris, Space Invaders, Asteroids, Pong, Pac-Man, entre outros, utilizando Java. </p>

<p>Neste livro o autor apresenta</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/a-logica-do-jogo/</link><guid isPermaLink="false">ee7f844b-be11-4320-ae34-b9c80ffe908b</guid><category><![CDATA[livros]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 06 Apr 2016 14:18:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/livro-capa2.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/livro-capa2.jpg" alt="A Lógica do Jogo"><p>O livro "A Lógica do Jogo - Recriando clássicos da história dos videogames", escrito por <a href="https://github.com/marcusbecker">Marcus Becker</a> e publicado pela editora <a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-logica-jogo">Casa do Código</a>, é um ótimo guia para aprender a programar jogos clássicos como Tetris, Space Invaders, Asteroids, Pong, Pac-Man, entre outros, utilizando Java. </p>

<p>Neste livro o autor apresenta como programar a mecânica de cada um destes jogos clássicos, o que pode ser usado como base para desenvolver muitos outros jogos. Eu gostei da maneira que o Marcus abordou o tema, pois é muito legal aprender a programar jogos clássicos. </p>

<p>Praticamente qualquer curso ou tutorial para iniciantes começa apresentando alguns desses jogos antes de começar a fazer algo mais avançado. Além disso, é um ótimo exercícios tentar recriar algum jogo clássico, pois a arte é fácil de encontrar (quando necessária) e você sempre acaba aprendendo algo novo.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/livro-inteiro.jpg" alt="A Lógica do Jogo"></p>

<p>Os capítulos inicial do livro são uma introdução de como fazer algumas coisas básicas como Java. Nos demais capítulos, e até o final do livro, os jogos clássicos mencionados aqui são apresentados. Em cada capítulo algo é adicionado à um exercício que é construir um jogo chamado Nave Quebrada durante o livro.</p>

<p>O livro é uma ótima leitura para aprender sobre a mecânica destes jogos clássicos, mas vai exigir um conhecimento prévio de Java para aproveitar ao máximo cada código apresentado. Os projetos do livro estão disponíveis no <a href="https://github.com/logicadojogo">GitHub</a>. </p>

<p>Minha única crítica ao livro é o uso da linguagem Java. Apesar de Java ser uma ótima linguagem para aprender a programar (eu aprendi com Java), atualmente ela não é uma das mais utilizadas para se desenvolver jogos. Na minha opinião teria sido melhor escolher uma linguagem ou até mesmo uma game engine que fosse mais adequada a realidade da indústria.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/livro-kindle.jpg" alt="A Lógica do Jogo"></p>

<p>O livro está disponível em versão física e digital pelo site da <a href="https://www.casadocodigo.com.br/products/livro-logica-jogo">Casa do Código</a>. Gostei da opção de enviar o livro digital direto para o meu Kindle, onde li o livro inteiro. Apesar de ficar um pouco ruim para ver código nele, o livro estava muito bem formatado para ele. Obrigado ao Marcus Becker por me enviar uma cópia digital da sua obra!</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Novidades da Microsoft no Build 16]]></title><description><![CDATA[<p>Esta semana começou o evento <a href="https://build.microsoft.com/">Build</a> da Microsoft em San Francisco, e muitas novidades para desenvolvedores foram apresentadas, inclusive para desenvolvedores de jogos.</p>

<p>A maior notícia de todas é que não será mais necessário ter um kit de desenvolvimento do Xbox One para desenvolver jogos para esta plataforma, qualquer console</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/microsoft-build-16/</link><guid isPermaLink="false">3cd34bb5-b26e-4e7f-9c1f-54647365a1aa</guid><category><![CDATA[notícias]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 30 Mar 2016 12:08:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/ms-build.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/04/ms-build.jpg" alt="Novidades da Microsoft no Build 16"><p>Esta semana começou o evento <a href="https://build.microsoft.com/">Build</a> da Microsoft em San Francisco, e muitas novidades para desenvolvedores foram apresentadas, inclusive para desenvolvedores de jogos.</p>

<p>A maior notícia de todas é que não será mais necessário ter um kit de desenvolvimento do Xbox One para desenvolver jogos para esta plataforma, qualquer console pode se tornar um <a href="http://www.polygon.com/2016/3/30/11318568/xbox-one-dev-kit">kit de desenvolvimento</a>. Ou seja, se você tem um <a href="http://www.gamasutra.com/view/news/269286/Any_retail_Xbox_One_can_be_used_as_dev_kit_starting_now.php">Xbox One</a>, pode desenvolver jogos pra ele!</p>

<p>É claro que o processo de aprovação para publicar um jogo na Xbox Live ainda é bem criterioso, porém só de permitir que qualquer console seja usada pra desenvolvimento muita coisa muda. Isto deve incentivar mais desenvolvedores a criarem jogos para a plataforma da Microsoft, ou até dar uma vantagem ao Xbox One em relação ao Playstation 4, que é o console mais vendido da geração atual.</p>

<p>Infelizmente eu não tenho um Xbox One, mas esta notícia me fez pensar em adquirir um este ano. Talvez esse seja o empurrão que muita gente (como eu) estava esperando para não ficar "preso" em mobile. Já fazem 6 anos que trabalho com jogos mobile, acho que chegou a hora de diversificar. </p>

<p>Mesmo que você não seja um desenvolvedor independente e nem quer publicar um jogo sozinho, poder desenvolver em seu Xbox One pode ser uma maneira de estudar desenvolvimento para consoles e até te ajudar a conseguir um emprego pra trabalhar com jogos AAA, já que muitos exigem conhecimento de console, o que era bem restrito até então.</p>

<p>Espero que a Sony também faça algo assim com o Playstation 4 no futuro. Acho que pra Microsoft isto foi uma decisão natural, pois eles querem unificar todas suas plataformas rodando em uma única versão de Windows. </p>

<p>Além disso, a Microsoft também anunciou que vai aumentar a compatibilidade dos jogos de Xbox para rodar no Windows 10, tornando a plataforma da Microsoft ainda mais atraente aos desenvolvedores. </p>

<p>Algo que pegou todos de surpresa, e é uma ótima notícia para desenvolvedores em geral, é que o <code>bash</code> está indo para o Windows 10, e se você está curioso de como vai funcionar leia <a href="http://blog.dustinkirkland.com/2016/03/ubuntu-on-windows.html">este post</a>. O <a href="https://www.xamarin.com/">Xamarin</a>, framework para desenvolver Apps em C# que foi comprado pela Microsoft, será integrado ao <a href="https://blogs.msdn.microsoft.com/visualstudio/2016/03/31/mobile-app-development-made-easy-with-visual-studio-and-xamarin/">Visual Studio</a> nos próximos updates. Se você gostar de brincar com Inteligência Artificial, a Microsoft também lançou durante o evento seu <a href="https://dev.botframework.com/">Bot Framework</a> para criar Chat Bots. <a href="http://www.theverge.com/2016/3/30/11317924/microsoft-event-news-recap-hololens-windows-10-build-2016">Neste link</a> tem um resumo de como foi a conferência, parabéns a Microsoft por trazer tantas coisas legais este ano para os desenvolvedores.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[King lança sua engine 2D Defold de graça]]></title><description><![CDATA[<p>A <a href="https://king.com">King</a>, famosa pelo seu jogo Candy Crush Saga e outros similares, lançou esta semana sua game engine chamada <a href="http://www.defold.com/">Defold</a> para desenvolvimento de jogos em 2D. Ela é gratuita, conta com editor visual, controle de versão, editor de nível, e editor para programação em Lua.</p>

<p>Além de tudo isso, <a href="http://www.defold.com/defold/">Defold</a></p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/king-defold-engine-2d/</link><guid isPermaLink="false">4d233b74-895f-4496-8cb9-b704bf529e47</guid><category><![CDATA[game dev]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 23 Mar 2016 14:36:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/defold.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/defold.jpg" alt="King lança sua engine 2D Defold de graça"><p>A <a href="https://king.com">King</a>, famosa pelo seu jogo Candy Crush Saga e outros similares, lançou esta semana sua game engine chamada <a href="http://www.defold.com/">Defold</a> para desenvolvimento de jogos em 2D. Ela é gratuita, conta com editor visual, controle de versão, editor de nível, e editor para programação em Lua.</p>

<p>Além de tudo isso, <a href="http://www.defold.com/defold/">Defold</a> exporta seu jogo para seis plataformas: iOS, Android, HTML5, Mac OS X, Windows e Linux. Para baixar e usar a Defold é necessário utilizar uma conta Google para logar no site e criar os projetos. A Defold funciona com uma integração entre o site e a engine, o que permite gerenciar o projeto, acesso para equipe e até dados de uso do jogo (analytics) pelo site.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/QTiX_4tGXXA" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

<p>A Defold é uma engine gratuita para jogos 2D, porém não é open source. O objetivo da King é fornecer uma ferramenta profissional para desenvolvimento de jogos gratuitamente, mas também receber ajudar dos desenvolvedores para identificar bugs e sugerir melhorias. Isto também deve ajudar a King a contratar desenvolvedores que já tenham experiência com esta engine, antes usada apenas internamente.</p>

<p>Eu fiquei impressionado pelo simplicidade e, ao mesmo tempo, a riqueza de detalhes que esta game engine tem. A <a href="https://king.com">King</a> também disponibilizou <a href="http://www.defold.com/learn/">tutoriais e documentação</a> bem completa, com uma qualidade esperada de uma empresa do porte deles, além de um <a href="https://forum.defold.com/">forum</a> para os desenvolvedores. </p>

<p>Mês que vem, dia 15 de Abril, teremos uma nova edição do <a href="http://ludumdare.com/compo/">Ludum Dare</a> e eu pretendo participar utilizando a Defold. Veja <a href="http://www.defold.com/showcase/">aqui</a> alguns jogos já publicados.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Certificação para Unity]]></title><description><![CDATA[<p>Durante o evento <a href="http://www.gdconf.com/">GDC</a> (Game Developer Conference) em San Francisco uma das novidades anunciadas pela Unity foi sua <a href="https://certification.unity.com/">certificação</a> para desenvolvedores de jogos que utilizam a game engine.</p>

<p>A certificação é dividida em três categorias: Professional Programmer, Professional Artist e Expert. A prova custa $130 dólares (se não me engano)</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/certificacao-unity/</link><guid isPermaLink="false">c38677be-12c8-475c-a633-c7e250ec1982</guid><category><![CDATA[notícias]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 16 Mar 2016 13:38:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/unity-cert.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/unity-cert.jpg" alt="Certificação para Unity"><p>Durante o evento <a href="http://www.gdconf.com/">GDC</a> (Game Developer Conference) em San Francisco uma das novidades anunciadas pela Unity foi sua <a href="https://certification.unity.com/">certificação</a> para desenvolvedores de jogos que utilizam a game engine.</p>

<p>A certificação é dividida em três categorias: Professional Programmer, Professional Artist e Expert. A prova custa $130 dólares (se não me engano), e é necessário acompanhar o calendário de eventos de certificação pra saber <a href="https://certification.unity.com/get-certified">quando e onde</a> a prova será aplicada.</p>

<p>Uma notícia bem legal pela parte da Unity é que o Brasil já tem dois centros para aplicar a prova de certificação, um em São Paulo e outro em Curitiba. E mais legal ainda é que o Brasil foi o primeiro lugar a receber o evento de certificação, e ontem já tivemos brasileiros recebendo a certificação da Unity. <a href="http://www.eventbrite.com/e/unity-certification-event-unity-certified-developer-exam-sao-paulo-registration-23010777856">Neste link</a> é possível ver os detalhes do último evento de certificação.</p>

<p>Lembro que no primeiro evento Unite em São Paulo foi dito que o Brasil era o terceiro país que mais utilizava Unity, isso há uns 3 anos atrás. É muito bom ver este bom relacionamento da Unity com os desenvolvedores brasileiros, só espero que parem de fazer o Unite junto com a SBGames e continuem com um evento grande separado.</p>

<p><a href="https://certification.unity.com/profiles/cms_certification/themes/certification/docs/unity-certified-developer-exam-objectives.pdf">Neste PDF</a> estão todos os tópicos que são cobrados no exame. A prova não parece difícil para quem utilizar Unity no dia-a-dia, mas recomendo dar uma olhada no PDF e estudar os tópicos que você não conhece ou não lembra antes de fazer a prova. Vale lembrar que o certificado é <a href="https://certification.unity.com/faq">válido por 2 anos</a> e você precisa acertar pelo menos 70 das 100 perguntas.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Melhores práticas para 2D na Unity - Parte 2]]></title><description><![CDATA[<p>Não esperava demorar praticamente 9 meses para escrever esta segunda parte, mas acabou ficando de lado por ser um conteúdo mais longo que o normal para o blog. Eu até prefiro escrever mais posts assim, e acredito que deve ajudar bastante, por isso vou tentar fazer algo assim pelo menos</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/melhores-praticas-2d-unity-parte-2/</link><guid isPermaLink="false">3111866d-4026-40f3-9089-abe700917f52</guid><category><![CDATA[programação]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 09 Mar 2016 12:46:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/unity3d1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/unity3d1.jpg" alt="Melhores práticas para 2D na Unity - Parte 2"><p>Não esperava demorar praticamente 9 meses para escrever esta segunda parte, mas acabou ficando de lado por ser um conteúdo mais longo que o normal para o blog. Eu até prefiro escrever mais posts assim, e acredito que deve ajudar bastante, por isso vou tentar fazer algo assim pelo menos uma vez por mês (não só sobre a Unity). Se você ainda não viu, recomendo ler a <a href="http://gamedeveloper.com.br/melhores-praticas-2d-unity-parte-1/">parte 1</a> antes de continuar neste post.</p>

<p><strong>Boas práticas usando NGUI</strong></p>

<p>Quando desenvolvi o jogo que mencionei na <a href="http://gamedeveloper.com.br/melhores-praticas-2d-unity-parte-1/">parte 1</a> a GUI da Unity estava em beta, por isso acabamos comprando e usando o plugin <a href="https://www.assetstore.unity3d.com/en/#!/content/2413">NGUI: Next-Gen UI</a>. Este plugin ficou muito famoso pois tornou possível a criação de interface e até jogos 2D utilizando a Unity, que até então não tinha suporte para ambos nativamente.</p>

<p>Hoje o cenário é bem diferente, porém quase tudo que era feito na NGUI também se aplica aos recursos da Unity. A palavra "quase" é devido aos recursos disponíveis na classe NGUITools, que muitas vezes te ajudam demais no desenvolvimento. Eu particularmente utilizei muito os métodos <code>SetActive</code> e <code>AddChild</code>, junto com os componentes da NGUI.</p>

<p>Um dos grandes recursos da NGUI é fazer toda UI ter apenas um draw call, ou seja, ser desenhada em uma única chamada. Eu recomendo assistir aos videos desta <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLI_jd5nXafTbBrubTmgbodCtWY6BhVxtP">playlist</a> do criador da NGUI (em Inglês), ele fez tutoriais cobrindo todo básico necessário para utilizar o plugin seguindo as boas práticas e otimizando seu jogo. O vídeo abaixo é o número 2 de 5, e cobre o básico.</p>

<p><span class="embed-youtube" style="text-align:center; display: block;"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/aWZaq1eLqyE" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></span></p>

<p>Eu tive um grande problema com este plugin: era praticamente impossível migrar o projeto da Unity 4 para Unity 5 sem ter que refazer boa parte da interface. Por este motivo decidimos continuar utilizando a Unity 4. Eu sei que outros desenvolvedores passaram pela mesma situação, e muitos utilizam Unity 4 até hoje por que não tiveram tempo de migrar a NGUI. Mas, ao mesmo tempo, conheço gente que não teve problemas em migrar para Unity 5. Mesmo com estes problemas eu acho que vale a pena utilizar NGUI, pois é um plugin incrível com muito conteúdo disponível. </p>

<p>Se você está se perguntando se deveria comprar o plugin NGUI por $95 dólares ou utilizar os recursos da Unity minha sugestão é a seguinte: se você já comprou a NGUI, e tem experiência com ela, continue utilizando mas não deixe de estudar os recursos da Unity. Se você ainda não comprou, primeiro estude os recursos da Unity antes de tomar a decisão de comprar, pois isso pode te economizar $95 dólares. </p>

<p><strong>Seu melhor amigo, o sprite sheet</strong></p>

<p>Um sprite é image imagem solitária, e seu jogo pode ter várias imagens assim. Quando você combina vários sprites em uma única imagem, isto é chamado sprite sheet. Existem tantos benefícios por utilizar isto que é praticamente uma boa prática obrigatória para jogos 2D. </p>

<p>No primeiro video abaixo (em Inglês) podemos ver as vantagens relacionadas ao tamanho e redução de cores para deixar seus assets mais leves e reduzir o consumo de memória. O segundo video explica a importância de usar sprite sheets para otimizar o tempo do OpenGL para carregar e desenhar imagens na tela. </p>

<p><span class="embed-youtube" style="text-align:center; display: block;"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/crrFUYabm6E" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></span></p>

<p><span class="embed-youtube" style="text-align:center; display: block;"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/_KyUqyS5MLA" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></span></p>

<p>Sem dúvidas é um ganho enorme se preocupar em organizar os assets do seu jogo em um único sprite sheet. Porém, devemos levar em conta as limitações de hardware das plataformas que estamos desenvolvendo. Em muitos aparelhos Android e iOS antigos o sprite sheet não deve ter mais do que 1024. O 2048 é um tamanho mais recomendado para que funcione na maioria dos aparelhos, mas 4096 funciona bem em praticamente todos hardwares mais recentes. Lembre-se que o sprite sheet deve sempre ter o tamanho em POT (power of two, ou potência de dois), pois se não for o OpenGL vai fazer sua imagem ser na hora que carregar na memória, o que consome mais espaço e recurso do processador.</p>

<p>Os dois videos foram feitos pelo autor do <a href="https://www.codeandweb.com/texturepacker">TexturePacker</a>, um excelente software para gerar sprite sheets e que é compatível com qualquer game engine ou framework com suporte 2D. O site também possui excelentes <a href="https://www.codeandweb.com/texturepacker/tutorials">tutoriais</a> para as principais tecnologias, tudo em Inglês.</p>

<p>No caso da Unity é necessário utilizar o plugin gratuito chamado <a href="https://www.assetstore.unity3d.com/en/#!/content/16641">TexturePacker Importer</a>. Eu utilizei o TexturePacker e o plugin junto com a NGUI no projeto que mencionei na <a href="http://gamedeveloper.com.br/melhores-praticas-2d-unity-parte-1/">parte 1</a>, e os ganhos de consumo de memória e tamanho da build foram boa partes graças ao uso de sprite sheets, junto com as outras coisas mencionadas.</p>

<p>Internamente a Unity agrupa suas imagens em uma sprite sheet na hora que seu jogo compilado, então mesmo se você não quiser ter este trabalho de preparar tudo antes a Unity faz pra você. Porém, é bom ter o controle disso, pois muitas otimizações mencionadas aqui devem ser feitas manualmente para se ter um ganho de memória na Unity.</p>

<p>Esta foi a parte 2! Na próxima e, provavelmente, última parte vou comentar sobre melhores práticas relacionadas à programação na Unity em C#. O foco não será a linguagem de programação, mas sim sobre a utilização dos recursos de script engine. Qualquer dúvida ou sugestão deixe seu comentário abaixo!</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Postmortem: HueShark]]></title><description><![CDATA[<p>Este é o décimo postmortem publicado aqui no blog. Fiquei muito feliz com este projeto em especial pois, diferente dos demais que entraram em contato depois do projeto estar pronto, o João Paulo comentou sobre este jogo em alguns posts do blog. É muito legal ver um leitor do blog</p>]]></description><link>http://gamedeveloper.com.br/postmortem-hueshark/</link><guid isPermaLink="false">decf46bf-ce94-48fd-8cf5-e1923b989e71</guid><category><![CDATA[postmortem]]></category><dc:creator><![CDATA[Bruno Cicanci]]></dc:creator><pubDate>Wed, 02 Mar 2016 15:53:00 GMT</pubDate><media:content url="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/hueshark1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/hueshark1.jpg" alt="Postmortem: HueShark"><p>Este é o décimo postmortem publicado aqui no blog. Fiquei muito feliz com este projeto em especial pois, diferente dos demais que entraram em contato depois do projeto estar pronto, o João Paulo comentou sobre este jogo em alguns posts do blog. É muito legal ver um leitor do blog (e sua equipe) desenvolvendo e publicando um jogo, e ainda mais contando a história do desenvolvimento aqui para encorajar outros desenvolvedores a publicar seus jogos. </p>

<hr>

<p>Olá, meu nome é João Paulo Santos e sou um dos programadores do jogo <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=air.HueShark">HueShark</a> que está 100% gratuito e pronto para download na GooglePlay no link acima. Abaixo irei especificar tudo que ocorreu durante todo o desenvolvimento, as nuances e mostrar o que realmente é positivo e negativo no desenvolvimento de um jogo de pequeno porte como HueShark.</p>

<p><img src="http://gamedeveloper.com.br/content/images/2016/03/hueshark2.jpg" alt="Postmortem: HueShark"></p>

<p><strong>Descrição do Game</strong></p>

<p>HueShark conta a história de 2 casais (Pai, Mãe, Filho e Nora) que ganham uma viagem da empresa a qual prestam serviços por serem excelentes funcionários. Todos são especializados em engenharia e conhecem muito de mecânica e tecnologia. Ao irem com um Iate para o mar (Iate locado pela empresa) eles sofrem com as intemperanças do mar, em meio a viagem uma forte tempestade atinge o Iate que eles estão e eles são levados pela correnteza forte. O navio acaba parando em uma ilha deserta, tendo seu motor e parte elétrica destruídos.</p>

<p>O grupo pensa em como sobreviver e como voltarem para casa e a saída para isto era colocar um navio pesqueiro que também estava na ilha ancorado bem próximo a ilha e tentar consertar o motor/rádio deste barco novo que acharam na ilha para funcionar e assim serem recuperados ou irem para casa. Misteriosamente o barco pesqueiro tinha alguns esqueletos e marcas de "chifradas" no casco. <br>
Apesar de ainda estar em bom estado gerou curiosidade aos tripulantes que com esforço conseguiram levar o barco para bem próximo da ilha e ancora-lo ali mesmo. A ideia deles era ir a ilha sempre que possível em um bote para pegar alimento e procurar suprimentos para ajudar o grupo a sobreviver.</p>

<p>Abaixo segue uma descrição InGame:</p>

<p>Um jogo desafiador que faz com que o player tenha total atenção com o status de cada player e com a bag com recursos do navio. Cuide da Nutrição, Humor e Cansaço de cada personagem para evitar que eles trabalhem com penalidades na movimentação e tempo de cumprimento de tarefas.</p>

<p>Pesque, crie armadilha para o HueShark, mantenha o tanque de peixe sempre cheio para evitar danos ao navio. <br>
Chuvas ocorrem continuamente para renovar a reserva de água do barco.</p>

<p>Tente "fisgar" gaivotas para criar armadilhas para o tubarão (sim, gaivotas + vidro + putrefação = dor de barriga no HueShark).</p>

<p>Existem 3 formas de vencer:</p>

<p>1 - Gaste o máximo de suprimentos (supplies) no motor e você vencerá o game indo para casa com o motor novo;</p>

<p>2 - Gaste o máximo de suprimentos (supplies) no rádio e você vencerá o game sendo resgatado por um helicóptero da marinha;</p>

<p>3 - Vá o máximo de vezes possíveis para ilha e use o sinalizador para atrair a guarda costeira e você será salvo por um helicóptero da marinha.</p>

<p>Obrigado por apreciar nosso jogo, ele é FREE e é uma honra para nós compartilharmos o nosso esforço com vocês.</p>

<p><strong>Início</strong></p>

<p>O game antes mesmo de ser desenvolvido foi pensado no público de smartphones Android. Pensamos no Gdd entre o final de junho de 2015 e o começo de julho 2015 e juntamos 4 pessoas neste projeto inicialmente (tinha por data final de entrega 7 de dezembro de 2015), ressaltando que era um projeto de Universidade (Projeto Integrador). <br>
O Gdd foi idealizado em 1 dia, tendo quase tudo o que o projeto final tinha em seu documento original (poucas coisas mudaram). Abaixo irei especificar coisas técnicas, pontos positivos e pontos negativos.</p>

<p><strong>Especificações Técnicas do Projeto</strong></p>

<p>Engine: Nenhuma, usamos AS3 + Flash Builder  + Starling + GreenSock (AS3). <br>
Plataforma: Android <br>
Estilo de Jogo: Survivor Comic <br>
Jogabilidade: Point and Click <br>
Ferramenta para Gráficos: Photoshop CC 2015 <br>
Animação: Photoshop CC 2015 (frames animados via código) <br>
Estilo: PixelArt <br>
Controle de Versão: Git (BitBucket) + Sourcetree + DropBox <br>
Técnica para Gestão: Scrum + Trello</p>

<p><strong>Pontos Negativos</strong></p>

<p>Aqui é aonde moram os perigos de qualquer projeto. Vamos dividir por partes:</p>

<p><strong>1 – Procure pessoas que realmente estão motivadas</strong></p>

<p>É muito fácil ouvir “estou contigo”, “contigo comigo para o que der e vier” e coisas do gênero quando se está em um mercado tão variável e tão lucrativo como o de game design. Porém, quando é hora de arregaçar às mangas e trabalhar de verdade pouco percebe-se de tal entrega por parte de alguns. Provavelmente o principal motivo disto foi a não identificação com o projeto ou com a área do projeto. É como pensar na Blizzard, imagine que eu como programador fosse trabalhar na área de rigging ou modelagem, além de ser um desastre para companhia provavelmente seria um ponto de desmotivação para mim. Certifique-se de que quem vai entrar no projeto com você realmente quer fazer e está disposto a quase tudo para ver o release do game oficial acontecer. 1 Erro na conta do projeto!</p>

<p><strong>2 – Certifique-se que todos estão na área correta</strong></p>

<p>No final do semestre 2 membros do grupo (éramos 4) saíram do projeto, mas apenas no final foi deixado claro que ambos não estavam na área que queriam, a saber desenho (pixel art).</p>

<p>Lembro-me bem do primeiro dia quando sentamos juntos e estabelecemos o que cada um faria, ou seja, 2 programadores e 2 designers, todavia recebemos bastante elogio na parte de código (não por sermos revolucionários, mas por termos produzido muito em pouco tempo), mas na parte visual não recebemos honrarias. Antes de começar qualquer projeto estripe todos os componentes para saber se realmente é aquela área que ele atuará que será sua “paixão no projeto”. Mais 1 Erro na conta do projeto!</p>

<p><strong>3 – Motive o tempo todo, mas tenha parcimônia em poupar exclusões</strong></p>

<p>Esse é um ponto grave de qualquer projeto que se não houver cautela ou falta de pulso seu projeto afunda! Veja bem, imagine o caso aonde uma pessoa não está produzindo (produzir != volume de coisas entregues, na verdade é qualidade) o proposto por ela mesma na semana/dia, se a resposta é NÃO avalie TODAS as coisas do ambiente ao qual ela faz parte (saúde dela/de familiares, emprego ameaçado, relacionamento acabado e etc), se realmente há algo grave ocorrendo respeite-a, mas se não há nada grave/desmotivador fora do projeto ocorrendo e o integrante não cumpre os backlogs propostos por ele mesmo está na hora de reavaliar o componente e se através de reuniões/diálogos privados e outras coisas não houver desprendimento mande um kick e assuma a função, é melhor fazer o seu melhor a não fazer NADA (mesmo que você não seja bom naquela área). Por causa desta falha de tolerar demais tivemos severos problemas com o cronograma assim como resultado negativo, 2 kicks. +1 Erro na conta do projeto!</p>

<p><strong>4 – Tenha todos componentes com capacidade ou motivação extrema em sua área</strong></p>

<p>Esse ponto é importante, pense comigo, você não vai achar o programador do Diablo 3 disponível para um projeto indie, vai? Claro que não, mas também não é aceitável um cara que ainda está estudando como se comenta múltiplas linhas em C# na Unity fazer parte de um projeto como programador (pelo menos com tempo de entrega cravado e não mutável). A coisa gira em torno disto, procure pessoas que conhecem do assunto (não precisa ser expert) e se tal pessoa não puder cumprir algo complexo na área dela dê tempo, uma pessoa motivada produz muito (e o bom é que ocorre um aprendizado forte). Colocar pessoas porque são “amigos, chegados, parceirões”  é FURADA, corra!  +1 Erro na conta do projeto!</p>

<p><strong>Pontos bem positivos</strong></p>

<p><strong>1 -  O verdadeiro líder</strong></p>

<p>Como um mero aprendiz de liderança fui colocado como cabeça do projeto e isto me colocou uma responsabilidade de 1 tonelada nas costas. Como programador do projeto (também) decidi que a melhor forma de cobrar era fazer, ou seja, programar o máximo de linhas possíveis no menor tempo possível para poder mostrar um “olha caras, minha parte fiz bacana por isso estou pedindo que façam as suas partes” com cabeça fria e tranquila. Isso se mostrou mais que positivo, percebi que gera frutos (para componentes interessados no projeto), todos se sentem devedores de “entregar coisas” no projeto ao verem 1 componente fazendo isto. Lembro-me de “competir” com o outro programador quando fazíamos algoritmos bem legais para sanar problemas e ficávamos zoando um do outro no projeto para ver que fazia algo mais bem elaborado e isso gerou mais qualidade no projeto (perdi na maior parte das vezes  kkkkkkk)...</p>

<p><strong>2 – Redescobrindo seus limites</strong></p>

<p>Uma das coisas mais legais que ocorreram foi chegar além do meu limite físico. Lembro-me que para cumprir um backlog precisei varar 3 dias e meu corpo já não aguentava mais e o new metal + cafeína + energético sustentaram juntamente com a motivação de maneira louvável os meus sentimentos e persistência. Uma das coisas mais legais que você descobre em um projeto com cronograma a ser seguido é que seus limites podem ser rompidos e positivamente ampliados. Cheguei a adoecer em detrimento disto, mas valeu a pena, ganhei o respeito de alguns da sala e da universidade que tomaram conhecimento do esforço dos programadores envolvidos no projeto.</p>

<p><strong>3 – Achar motivação aonde não tem</strong></p>

<p>Se não há dinheiro em jogo (projeto acadêmico), como fazer algo dando o melhor de si? Aí foi o bacana da história, pensar em superar a si mesmo e competir consigo mesmo tornam esse ponto uma resposta clara, Ultrapasse VOCÊ MESMO! Pise em você mesmo! Humilhe você mesmo por resultados melhores e você mesmo terá um crescimento forte!</p>

<p><strong>4 – Quem está na chuva é para se molhar!</strong></p>

<p>Quando houveram os kicks em detrimento do desinteresse/descumprimento de “Brothers” pensamos (os 2 devs): O que iremos fazer sem designers? Como vamos codar e desenhar? E a resposta foi: Vamos romper nossos limites, se for necessário não dormiremos mais! Temos data certa para encerrar este sofrimento ← Esse ponto é o legal porque aqui abre o leque para se romper limites, tenho até o momento os psds com históricos de edições pixel a pixel assim como o outro programador, aonde superamos a nós mesmos! Supere a si mesmo e se houver algum acomodado tome a frente, não deixe o barco afundar porque não há gente que leva a sério seu trabalho ou simplesmente pulou do barco, META A MÃO E FAÇA!</p>

<p><strong>Considerações finais</strong></p>

<p>Integrantes no início: 4 (2 devs/2 designers), <br>
Integrantes no fim: 2 (2 devs), <br>
Cronograma e Conclusão estimada: 5 meses, <br>
Conclusão do projeto: 8 meses, <br>
Rendimento estimado da matéria: 100%, <br>
Rendimento alcançado na matéria: 100%.</p>

<p><strong>Agradecimentos</strong></p>

<p>Quero agradecer ao portal gamedeveloper.com.br por ceder este espaço, é uma honra estar aqui postando meu primeiro game oficial e espero repetir este processo de post-mortem mais vezes, será mais que uma honra para mim. Obrigado, Bruno, você é Show!</p>

<p>Quero também agradecer a Deus que em 10 dias me possibilitou o aprendizado de um framework tão formidável como o Starling.</p>]]></content:encoded></item></channel></rss>